<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2020-12-04T13:08:39+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml</id><entry xml:lang="it"><title type="html">Strategia nazionale per le competenze digitali, un incontro europeo per discutere del Piano Operativo</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/" rel="alternate" type="text/html" title="Strategia nazionale per le competenze digitali, un incontro europeo per discutere del Piano Operativo" /><published>2020-11-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Due momenti di confronto, il 2 e il 16 dicembre, con la partecipazione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano e con il supporto della Comunità Europea&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La struttura dell’evento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt; presenta &lt;strong&gt;“La Strategia italiana per le competenze digitali e il suo Piano Operativo”&lt;/strong&gt;. Un evento interamente fruibile online a cui prenderà parte la Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, &lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suddiviso in due incontri, previsti il 2 e il 16 dicembre, a partire dalle 15.00, l’evento nasce nel quadro della &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/national-local-coalitions&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt;, una community supportata dalla Commissione Europea, ed è realizzato con la collaborazione del Torino City Lab e del City of the Future Living Lab, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab. La Digital Skills and Jobs Coalition riunisce Stati membri, aziende, parti sociali, organizzazioni senza scopo di lucro e istituti di formazione, attivi in Europa nel contrasto al divario digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso il confronto tra i componenti del &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#il-comitato-guida&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comitato Tecnico Guida di Repubblica Digitale&lt;/a&gt;, i &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;membri della Coalizione Nazionale&lt;/a&gt; e diversi stakeholder, saranno approfondite le principali linee di azione della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale per le competenze digitali&lt;/a&gt; e la sua attuazione nel Piano Operativo, in fase di approvazione e consolidamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.co.uk/e/la-strategia-italiana-per-le-competenze-digitali-e-la-sua-implementazione-tickets-129269242785&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;due incontri&lt;/a&gt;, che prevedono il coinvolgimento di circa 50 relatori, saranno articolati su quattro panel, corrispondenti agli assi di intervento individuati dalla Strategia: &lt;strong&gt;istruzione e formazione superiore, forza lavoro, settore specialistico ICT&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cittadini&lt;/strong&gt;. Al termine del primo dibattito, i partecipanti riceveranno un breve questionario sui temi affrontati e i risultati di tale indagine  costituiranno lo spunto per il confronto del secondo appuntamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La sfida del Piano di attuazione della Strategia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le competenze digitali sono un asset di sviluppo strategico per il Paese e &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; è l’iniziativa nata per promuoverne la diffusione e fornire una risposta organica al digital divide. I principali indicatori nazionali e internazionali, come il DESI della Commissione UE e gli indicatori sull’eGovernment e sull’education dell’OCSE, evidenziano come tale ritardo penalizzi fortemente il nostro Paese. L’emergenza sanitaria rende ancora più evidente quanto sia fondamentale l’uso delle tecnologie in ogni settore della vita, pubblica e privata, e quanto sia necessario colmare al più presto ogni tipo di divario digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo contesto &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; ha promosso un approccio multisettoriale, mettendo sullo stesso tavolo Ministeri, Regioni, Province, Comuni, università, istituti di ricerca, imprese, professionisti, Rai, associazioni e varie articolazioni del settore pubblico, oltre che 140 organizzazioni aderenti alla Coalizione Nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a questo lavoro, per la prima volta, l’Italia si è dotata di una Strategia per le competenze digitali, base indispensabile per l’attuazione di interventi organici. Lo stesso approccio sta portando  alla definizione del Piano Operativo, il documento che raccoglierà le azioni di sistema necessarie all’attuazione delle linee di intervento indicate dalla Strategia e gli obiettivi per ciascun asse.  Gli obiettivi sono ambiziosi e puntano a colmare, entro il 2025, il gap attuale con Paesi come Germania, Francia, Spagna e a rendere il digitale opportunità reale di crescita sociale ed economica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento, in programma il 2 e il 16 dicembre, rappresenta un primo e importante momento di confronto pubblico, utile all’arricchimento e al consolidamento delle azioni che saranno previste dal Piano Operativo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@rossf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ross Findon&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/mG28olYFgHI&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Due momenti di confronto, il 2 e il 16 dicembre, con la partecipazione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano e con il supporto della Comunità Europea</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale su Forum Italia, partecipa alla discussione</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale su Forum Italia, partecipa alla discussione" /><published>2020-11-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Uno spazio aperto di dialogo, confronto e co-progettazione per stimolare sinergie e collaborazioni sulle proposte delle organizzazioni che fanno parte della Coalizione Nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Repubblica Digitale apre uno spazio su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/repubblica-digitale-benvenuti-nel-forum/17037&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;, il luogo di discussione online sui servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obiettivo dell’iniziativa è stimolare sinergie tra le &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/i-progetti/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;organizzazioni&lt;/a&gt; che aderiscono al &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/il-manifesto/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;manifesto di Repubblica Digitale&lt;/a&gt;. Creare quindi uno spazio aperto ai contributi di tutti, per condividere, attraverso il dialogo e il confronto, conoscenze ed esperienze sul mondo delle competenze digitali. Un luogo per co-progettare e sviluppare nuove iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai progetti che fanno parte della &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt;, è stato chiesto di mettere in evidenza quali sono i temi e le iniziative su cui sono maggiormente interessati a raccogliere adesioni per eventuali sinergie e collaborazioni. Sono così nate apposite &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/RD/78/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sezioni su Forum Italia&lt;/a&gt; in cui è possibile offrire il proprio contributo e collaborare su specifiche iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cadenza delle pubblicazioni sarà periodica e renderà possibile il confronto con le altre organizzazioni pubbliche e private già aderenti alla Coalizione, le organizzazioni che aderiranno con nuove iniziative e gli utenti che popolano il Forum.&lt;br /&gt;
Saranno proprio i cittadini a poter fornire i contributi più interessanti attraverso la condivisione di spunti e proposte migliorative. L’obiettivo è quello di creare un circolo virtuoso capace di arricchire e potenziare le proposte attraverso il feedback di chi sarà il destinatario dei servizi messi in campo: i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima di iniziare consulta &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/rules&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;le linee guida del forum&lt;/a&gt;, utili a mantenere il confronto disciplinato e ordinato, garantendo che la discussione sia utile, costruttiva e sempre educata.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@johnschno&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;John Schnobrich&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/2FPjlAyMQTA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Uno spazio aperto di dialogo, confronto e co-progettazione per stimolare sinergie e collaborazioni sulle proposte delle organizzazioni che fanno parte della Coalizione Nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Dai il tuo contributo all’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo/" rel="alternate" type="text/html" title="Dai il tuo contributo all’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-10-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;È attiva la consultazione pubblica per l’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali all’interno del progetto di sviluppo del sistema operativo del Paese. Dai il tuo contributo!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È partita la &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/strategia-Nazionale-competenze-digitali&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;consultazione pubblica online&lt;/a&gt; sull’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali, l’iniziativa del Dipartimento per la trasformazione digitale della Presidenza del Consiglio dei Ministri, nata nell’ambito di Repubblica Digitale, per contrastare il digital divide culturale tra le diverse aree del territorio nazionale, stimolare una maggiore inclusione digitale e favorire l’educazione sulle tecnologie che sono cruciali per il futuro sociale ed economico del nostro Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/le-azioni/#documenti&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia&lt;/a&gt;, approvata a luglio, è stata elaborata con un approccio a più fasi che ha riunito intorno allo stesso tavolo un Comitato Tecnico Guida composto da Ministeri, Regioni, Province, Comuni, Università, enti pubblici di ricerca, imprese, professionisti, Rai, associazioni e varie articolazioni del settore pubblico. Nell’ambito di Repubblica Digitale è stata costituita anche la Coalizione Nazionale per le competenze digitali, con oltre 140 iniziative promosse da più di 130 organizzazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coerentemente con lo spirito collaborativo che caratterizza l’iniziativa, viene avviata sulla piattaforma ParteciPa una consultazione aperta a tutti i cittadini per raccogliere indicazioni utili per la prima stesura del Piano Operativo e, successivamente, per la sua evoluzione e per l’aggiornamento periodico della Strategia. Quest’ultima - insieme al Piano Operativo correlato - sarà infatti sottoposta a una prima verifica da parte del Comitato Tecnico Guida, sulla base dell’analisi dei dati e delle esperienze relative al 2020 e conseguentemente aggiornata, per poi seguire un percorso annuale di verifica e revisione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per lanciare l’iniziativa è previsto un &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/272277&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;webinar&lt;/a&gt; il 15 ottobre alle 12; sarà questa l’occasione per  presentare nel dettaglio gli assi di intervento previsti dalla Strategia nazionale per le competenze digitali e far conoscere la piattaforma attraverso cui contribuire concretamente al progetto. Per una vera inclusione digitale che non lasci indietro nessuno.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@dsmacinnes&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Danielle MacInnes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/IuLgi9PWETU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">È attiva la consultazione pubblica per l’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali all’interno del progetto di sviluppo del sistema operativo del Paese. Dai il tuo contributo!</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Europe Code Week, il coding semplice e divertente</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente/" rel="alternate" type="text/html" title="Europe Code Week, il coding semplice e divertente" /><published>2020-10-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al via la Europe Code Week che, dal 10 al 25 ottobre, offrirà a tutti l’opportunità di sperimentare in modo intuitivo e divertente la programmazione e il pensiero computazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Al via l’ottava edizione di &lt;a href=&quot;http://codeweek.eu/codeweek2020&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Europe Code Week&lt;/a&gt;, la settimana europea della programmazione che si svolgerà dal 10 al 25 ottobre 2020. Si tratta di un evento che nasce dal basso, con il sostegno della Commissione europea, e celebra la creatività, la capacità di risoluzione dei problemi e l’importanza dell’informatica per lo sviluppo socio-economico e la crescita individuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Europe Code Week rientra tra le attività volte alla diffusione delle competenze digitali previste nella &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale per le Competenze Digitali&lt;/a&gt; e il professor Alessandro Bogliolo, coordinatore degli ambasciatori europei dell’iniziativa, fa parte del Comitato Guida di Repubblica Digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obiettivo dell’iniziativa, che sviluppa una delle azioni cardine della &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/content/european-digital-strategy&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Europea&lt;/a&gt;, è offrire a tutti l’opportunità di sperimentare la programmazione in modo intuitivo e divertente per avvicinarsi all’informatica, comprenderne le potenzialità e sviluppare capacità di pensiero computazionale. La programmazione offre, infatti, l’opportunità di realizzare le proprie idee scrivendo nuove linee di codice per le decine di miliardi di oggetti programmabili che abbiamo attorno, ma ha anche un valore formativo intrinseco, perché il rigore necessario a descrivere un procedimento in modo da poterne affidare l’esecuzione ad un esecutore automatico induce una comprensione profonda del procedimento stesso e degli aspetti computazionali del problema che esso risolve. Oggi esistono strumenti e metodi che permettono un approccio intuitivo, ludico e didattico alla programmazione a partire dall’età prescolare. Il termine coding è entrato nell’uso comune proprio per indicare l’applicazione spontanea di questi strumenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È previsto che nei prossimi 10-15 anni il &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/news/europes-digital-progress-report-2016&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;90% di tutti i lavori&lt;/a&gt; in Europa richiederanno competenze digitali e tecnologiche e le recenti sfide imposte al mondo dell’istruzione e della formazione dalla pandemia da Covid-19, hanno reso sempre più stringente la necessità di acquisirle per poter cogliere tutte le opportunità di un mondo che sta cambiando molto rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Europe Code Week è l’occasione ideale per rompere il ghiaccio, consultando la mappa delle attività di coding e scegliendo quelle più vicine ai propri interessi e alle proprie esigenze, tra le migliaia di attività aperte e gratuite organizzate in tutta Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buon Coding a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://codeweek.eu/toolkits&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;CodeWeek&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Al via la Europe Code Week che, dal 10 al 25 ottobre, offrirà a tutti l’opportunità di sperimentare in modo intuitivo e divertente la programmazione e il pensiero computazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Competenze digitali, c’è la strategia dell’Italia: perché è un passo importante</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Competenze digitali, c’è la strategia dell’Italia: perché è un passo importante" /><published>2020-08-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’adozione della Strategia Nazionale per le competenze digitali, realizzata a seguito di un processo collaborativo con soggetti pubblici e privati, è un risultato fondamentale per l’Italia e la base, necessaria, per un Piano Operativo efficace e con risultati significativi e misurabili. Ecco alcuni dettagli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Con la firma del decreto di adozione da parte del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione  Paola Pisano, l’Italia ha una strategia globale per le competenze digitali.&lt;br /&gt;
E avere una strategia globale, multisettoriale, integrata per le competenze digitali significa poter programmare interventi organici, rafforzando la sinergia tra scuola e università, tra queste e i nuovi lavori, le politiche per i giovani, le imprese e la pubblica amministrazione, le politiche per la cittadinanza digitale. 
Ci siamo, finalmente.&lt;br /&gt;
Questa strategia nasce da un processo fortemente collaborativo tra soggetti pubblici e privati  proprio per assicurare una visione realmente globale e linee di intervento efficaci e concrete. E si basa su una convinzione: le competenze digitali sono una priorità strategica, perché fondamentali per lo sviluppo economico e sociale del Paese, per consentire la partecipazione al dialogo democratico. Sono una competenza chiave per esercitare oggi, pienamente, i diritti di cittadinanza.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@miinyuii&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Duy Pham&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Sj0iMtq_Z4w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">L’adozione della Strategia Nazionale per le competenze digitali, realizzata a seguito di un processo collaborativo con soggetti pubblici e privati, è un risultato fondamentale per l’Italia e la base, necessaria, per un Piano Operativo efficace e con risultati significativi e misurabili. Ecco alcuni dettagli</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’Italia ha la sua Strategia Nazionale per le Competenze Digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="L’Italia ha la sua Strategia Nazionale per le Competenze Digitali" /><published>2020-08-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione ha firmato il decreto di adozione della Strategia Nazionale per le Competenze Digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È la prima volta che l’Italia si dota di una strategia globale per le competenze digitali, base essenziale per l’attuazione di interventi organici, multisettoriali ed efficaci su quest’area, fondamentale per lo sviluppo economico e sociale del Paese. Fino ad ora la mancanza di una strategia ha limitato la messa in atto dei processi di trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@youxventures&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;You X Ventures&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Oalh2MojUuk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione ha firmato il decreto di adozione della Strategia Nazionale per le Competenze Digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale, verso un piano strategico nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-verso-un-piano-strategico-nazionale-per-le-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale, verso un piano strategico nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-04-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-verso-un-piano-strategico-nazionale-per-le-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-verso-un-piano-strategico-nazionale-per-le-competenze-digitali/">&lt;p&gt;L’alleanza multistakeholder di Repubblica Digitale, l’iniziativa strategica nazionale per le competenze digitali, è tra le coalizioni nazionali della Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione UE e supera le 100 iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Intanto si avviano i lavori per una strategia e un piano di interventi.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kellysikkema?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kelly Sikkema&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/BoAbPMRKLS0?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">L’alleanza multistakeholder di Repubblica Digitale, l’iniziativa strategica nazionale per le competenze digitali, è tra le coalizioni nazionali della Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione UE e supera le 100 iniziative.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’Italia entra nella coalizione europea per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="L’Italia entra nella coalizione europea per le competenze digitali" /><published>2020-04-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nasce la coalizione italiana che aderisce al programma della Commissione UE per le competenze e le professioni digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Colmare le diverse forme, sociali e culturali, di divario digitale tra la popolazione italiana, favorire &lt;strong&gt;l’inclusione digitale&lt;/strong&gt; e promuovere lo sviluppo di nuove competenze professionali. Con questi obiettivi &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;il Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/a&gt; ha lanciato oggi, nell’ambito dell’iniziativa &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica digitale&lt;/a&gt;, la &lt;strong&gt;Coalizione nazionale italiana&lt;/strong&gt; che aderisce alla “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/national-local-coalitions&quot;&gt;Coalizione per le competenze e le professioni digitali&lt;/a&gt;” della Commissione europea.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@designmesk?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Marek Levák&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/collections/4444228/start-up?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Nasce la coalizione italiana che aderisce al programma della Commissione UE per le competenze e le professioni digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale, come va l’iniziativa nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-come-va-liniziativa-nazionale-per-le-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale, come va l’iniziativa nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-01-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-come-va-liniziativa-nazionale-per-le-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-come-va-liniziativa-nazionale-per-le-competenze-digitali/">&lt;p&gt;Repubblica Digitale è un’iniziativa di sistema necessaria, che si lega alla terza sfida lanciata nella “Strategia per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione”, lo strumento programmatico principale per il raggiungimento degli obiettivi contro il digital divide e per la diffusione della cultura digitale. 
&lt;!-- MORE --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@ryanquintal?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ryan Quintal&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/US9Tc9pKNBU?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">Repubblica Digitale è un’iniziativa di sistema necessaria, che si lega alla terza sfida lanciata nella “Strategia per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione”, lo strumento programmatico principale per il raggiungimento degli obiettivi contro il digital divide e per la diffusione della cultura digitale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale, raggiunti i 50 aderenti: un primo bilancio</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale, raggiunti i 50 aderenti: un primo bilancio" /><published>2020-01-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una panoramica delle prime 50 iniziative che hanno aderito al progetto contro il digital divide.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;di Maria Claudia Bodino, Nello Iacono, Erika Miglietta, Guido Scorza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dopo aver raggiunto le prime 50 adesioni&lt;/strong&gt;, è giunto il momento di tracciare un primo bilancio per &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica Digitale&lt;/a&gt;, l’iniziativa che il &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la trasformazione digitale&lt;/a&gt; ha lanciato a maggio 2019 a &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/&quot;&gt;ForumPA&lt;/a&gt; per affiancare il processo di trasformazione digitale con un progetto dedicato all‘inclusione digitale e contro il digital divide oggi inclusa nel documento strategico “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;” del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@markusspiske?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Markus Spiske&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/digital-school?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><summary type="html">Una panoramica delle prime 50 iniziative che hanno aderito al progetto contro il digital divide.</summary></entry></feed>