<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2022-01-24T09:15:28+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml</id><entry xml:lang="it"><title type="html">Premio Nazionale per le Competenze Digitali: 120 le iniziative in concorso</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/premio-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Premio Nazionale per le Competenze Digitali: 120 le iniziative in concorso" /><published>2022-01-18T00:00:00+00:00</published><updated>2022-01-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/premio-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/premio-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una giuria di esperti selezionerà la rosa dei finalisti. A decretare i vincitori anche il voto del pubblico&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Sono 120 le iniziative in concorso per la prima edizione del &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/aperte-candidature-premio-nazionale-competenze-digitali/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Premio Nazionale per le Competenze Digitali&lt;/a&gt;, l’iniziativa di &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt;, realizzata con il supporto di Formez PA, per valorizzare progetti di sviluppo delle competenze digitali rivolti ai cittadini e realizzati da pubbliche amministrazioni, terzo settore e imprese. Quattro le categorie in concorso: 42 le iniziative pervenute per &lt;strong&gt;Digitale per tutti&lt;/strong&gt;, 30 quelle per &lt;strong&gt;Digitale inclusivo&lt;/strong&gt;, 16 i progetti nella sezione &lt;strong&gt;Digitale contro il divario di genere&lt;/strong&gt; e 32 quelli nella categoria &lt;strong&gt;Digitale nell’educazione per le scuole&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si apre ora la fase di &lt;strong&gt;valutazione da parte di una giuria di esperti&lt;/strong&gt; nominata dal Dipartimento per la trasformazione digitale, che ha il compito di definire la &lt;strong&gt;rosa dei finalisti&lt;/strong&gt; per ciascuna delle categorie in concorso. La giuria è composta da professionisti esperti sui temi della formazione, dell’innovazione digitale, del Quadro Europeo delle Competenze Digitali dei Cittadini e da rappresentanti del mondo delle associazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;iniziative finaliste&lt;/strong&gt; saranno presentate nella seconda metà di febbraio in occasione di &lt;strong&gt;due webinar&lt;/strong&gt; in programma tra il 21 e il 25 febbraio che daranno modo al pubblico di conoscere i progetti in concorso e i futuri step del Premio.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Dall’1 al 15 marzo&lt;/strong&gt; sarà proprio la &lt;strong&gt;giuria popolare&lt;/strong&gt; ad assegnare il proprio voto alle iniziative che riterrà più meritevoli, tramite la piattaforma &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/premiocompetenzedigitali&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ParteciPa&lt;/a&gt;. Questo voto contribuirà ad individuare i vincitori e ad assegnare la menzione speciale del &lt;strong&gt;pubblico online&lt;/strong&gt;, per ognuna delle categorie in concorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I vincitori del Premio e delle menzioni speciali saranno annunciati dalla giuria nel corso di un &lt;strong&gt;evento finale di premiazione&lt;/strong&gt; che si terrà a fine &lt;strong&gt;marzo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Una giuria di esperti selezionerà la rosa dei finalisti. A decretare i vincitori anche il voto del pubblico</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pubblicato il primo rapporto di monitoraggio dell’attuazione del Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/primo-rapporto-monitoraggio-attuazione-piano-operativo-strategia-nazionale/" rel="alternate" type="text/html" title="Pubblicato il primo rapporto di monitoraggio dell’attuazione del Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali" /><published>2021-12-28T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/primo-rapporto-monitoraggio-attuazione-piano-operativo-strategia-nazionale</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/primo-rapporto-monitoraggio-attuazione-piano-operativo-strategia-nazionale/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il rapporto contiene la prima rilevazione degli avanzamenti e dei risultati delle 111 azioni contenute nel Piano Operativo della Strategia nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il modello di monitoraggio e i primi risultati&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’anteprima del rapporto è stata presentata durante l’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assemblea-nazionale-esperienze-a-confronto/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Assemblea di Repubblica Digitale&lt;/a&gt; in cui i rappresentanti di Invitalia e dell’Osservatorio Agenda Digitale del Politecnico di Milano, che hanno collaborato alla sua redazione, ne hanno anticipato i principali risultati. Il modello di monitoraggio sull’attuazione e lo sviluppo della Strategia si basa su un approccio &lt;strong&gt;“Plan-Do-Check-Act”&lt;/strong&gt;: dalla definizione del Piano Operativo (Plan) all’attuazione degli interventi (Do), l’osservazione e la valutazione dei risultati raggiunti – attraverso la rilevazione dei dati (Check) – e la conseguente revisione del Piano iniziale (Act).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I dati sull’avanzamento delle azioni del Piano Operativo sono stati raccolti di concerto con le amministrazioni referenti, per mezzo di apposite schede di rilevazione. La rilevazione ha permesso di raccogliere informazioni relative all’avanzamento generale, al raggiungimento delle milestone (avanzamento procedurale) e dei valori obiettivo associati agli indicatori di risultato (avanzamento fisico) per 49 delle azioni del Piano. Tra queste, il &lt;strong&gt;63% è in corso di esecuzione&lt;/strong&gt;, il &lt;strong&gt;6% risultano concluse&lt;/strong&gt;, il 6% sospese, mentre il &lt;strong&gt;25% non risultano avviate&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Strategia nazionale per le competenze digitali&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale&lt;/a&gt; per le competenze digitali, sviluppata con il coinvolgimento di amministrazioni centrali, enti regionali e provinciali, istituti di ricerca ed enti del terzo settore che costituiscono il Comitato Tecnico Guida di “Repubblica Digitale”, rappresenta il risultato di un processo aperto, collaborativo e multi – stakeholder ed è volta al conseguimento - entro il 2025 – di obiettivi chiave, tra cui l’acquisizione di competenze digitali almeno di livello base da parte del 70% della popolazione in età compresa tra i 16 e i 74 anni. Al Dipartimento per la trasformazione digitale, la struttura di supporto al Ministro per l’innovazione tecnologica e la transizione digitale, è affidato il coordinamento e la regia di tutti gli attori coinvolti. Gli ambiziosi obiettivi della Strategia trovano attuazione nel &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Piano Operativo&lt;/a&gt;, articolato in 4 assi strategici e 41 linee di intervento, declinati a loro volta da 111 azioni di breve, medio e lungo termine. Ogni asse è coordinato da una amministrazione referente che, in collaborazione con altri enti pubblici, porta a termine le iniziative programmate verso i destinatari di riferimento. Si tratta di un documento ambizioso, che punta a colmare il gap digitale del nostro Paese entro il 2025.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il contributo della Coalizione Nazionale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il rapporto di monitoraggio guarda anche alle progettualità parallele, ancorché distinte, promosse e attuate dalla Coalizione Nazionale per le competenze digitali, con l’obiettivo di consolidare il processo amministrativo e istituzionale che sostiene Repubblica Digitale.&lt;br /&gt;
Alla rilevazione sullo stato di avanzamento delle azioni del Piano si affianca la ricognizione delle progettualità promosse dalla Coalizione Nazionale che, sebbene intraprese in cantieri diversi, convergono verso il conseguimento degli obiettivi della Strategia e costituiscono uno stimolo e una fonte di ispirazione continua per uno sviluppo di sistema delle competenze digitali. Circa il 50% degli enti del settore privato e pubblico e delle associazioni della società civile che partecipano alla Coalizione Nazionale hanno condiviso dati relativi al 2020 sui destinatari coinvolti. Le iniziative sono rivolte prevalentemente al territorio nazionale (65%), in misura minore al territorio locale (23%) e a quello regionale (13%). I principali destinatari raggiunti dai progetti della Coalizione sono i cittadini, ai quali si rivolge oltre il 79% dei progetti, insieme al settore privato (13%) e al settore pubblico (9%). Più nello specifico, le iniziative hanno coinvolto principalmente studenti (2,27 mln) e docenti (90.000), cittadini (1,6 mln) ma anche lavoratori del settore privato (240.000) e del settore pubblico (30.000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il processo in vista dell’aggiornamento del Piano Operativo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il processo aperto, partecipativo e multi-stakeholder, che ha condotto alla formazione sia della Strategia che del Piano Operativo, è alla base dello sviluppo di un modello di monitoraggio di natura iterativa, che l’occasione del primo Rapporto semestrale ha consentito di sperimentare. La sua implementazione graduale risponde all’esigenza di affinare gli strumenti di rilevazione, la struttura dei dati per la verifica dello stato di avanzamento del Piano e degli effetti sull’evoluzione dei principali indicatori di impatto e di realizzazione, nonché l’organizzazione e le modalità di restituzione – pubblica e partecipata - delle informazioni raccolte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo Rapporto consente di tracciare il percorso che porterà all’aggiornamento del Piano Operativo previsto nella primavera del 2022, attraverso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la rimodulazione e l’inserimento di nuove azioni del Piano Operativo, al fine di garantire un maggiore allineamento e impatto con gli indicatori di obiettivo prefissati. Le azioni potrebbero concentrarsi sullo sviluppo delle iniziative finalizzate alla riduzione del digital divide delle aree territoriali meno sviluppate, in linea con gli indirizzi forniti dal nuovo quadro di politica di coesione.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la ridefinizione, di concerto con le Pubbliche Amministrazioni, degli indicatori di impatto meno coperti dagli elementi del Piano per sostenere il raggiungimento degli obiettivi della Strategia, anche con l’intento di raccordarsi agli indirizzi di policy recentemente avviate (PNRR, Accordo di Partenariato, piani e programmi nazionali e internazionali).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’aggiornamento degli indicatori di impatto del Piano Operativo al fine di garantire il necessario allineamento con gli indicatori DESI 2021 (recentemente rivisti dall’UE) e con gli indicatori di impatto elaborati dai principali Istituti di Ricerca nazionali e internazionali (Eurostat, Istat). In particolare, l’allineamento con gli indicatori DESI consentirebbe di indirizzare e monitorare le iniziative che impattano sulle disparità territoriali.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se le evoluzioni di contesto e di policy costituiscono uno stimolo per la revisione delle azioni e del modello di monitoraggio, la prima rilevazione mette in rilievo la consistenza del Piano Operativo e offre una panoramica sulle iniziative intraprese per raggiungere i primi traguardi della Strategia, rinnovando così l’impegno di collaborazione tra istituzioni e partenariato sociale ed economico nel fronteggiare la sfida dello sviluppo delle competenze digitali del nostro Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Piano-Operativo-Primo-rapporto-di-monitoraggio-Dicembre2021.pdf&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Consulta il primo rapporto di monitoraggio&lt;/a&gt; dell’attuazione del Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Il rapporto contiene la prima rilevazione degli avanzamenti e dei risultati delle 111 azioni contenute nel Piano Operativo della Strategia nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Sono aperte le candidature al primo Premio nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/aperte-candidature-premio-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Sono aperte le candidature al primo Premio nazionale per le competenze digitali" /><published>2021-12-20T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/aperte-candidature-premio-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/aperte-candidature-premio-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obiettivo dell’iniziativa è valorizzare progetti di sviluppo delle competenze digitali rivolti ai cittadini e realizzati da pubbliche amministrazioni, terzo settore e imprese.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Durante i lavori dell’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assemblea-nazionale-esperienze-a-confronto/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Assemblea di Repubblica Digitale&lt;/a&gt; è stato lanciato il Premio nazionale per le competenze digitali, promosso dal Dipartimento per la trasformazione digitale della Presidenza del Consiglio dei Ministri e realizzato con il supporto di Formez PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obiettivo dell’iniziativa è valorizzare progetti di sviluppo delle competenze digitali rivolti ai cittadini e realizzati da pubbliche amministrazioni, terzo settore e imprese. Verranno premiate azioni innovative che proporranno un approccio al digitale semplice e si distingueranno per l’originalità, l’efficacia e la possibilità di essere replicate in altri contesti. &lt;strong&gt;Quattro sono le categorie in concorso&lt;/strong&gt;: Digitale per tutti, Digitale inclusivo, Digitale contro il divario di genere, Digitale nell’educazione per le scuole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;candidature sono aperte dal 15 novembre al 17 gennaio 2022&lt;/strong&gt; e potranno essere inoltrate attraverso il &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/premiocompetenzedigitali/f/58/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modulo online&lt;/a&gt; disponibile nello spazio dedicato al Premio sulla &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/premiocompetenzedigitali&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;piattaforma ParteciPA&lt;/a&gt;. Possono essere presentate iniziative gratuite di formazione o affiancamento sulle competenze digitali rivolte ai cittadini, realizzate in presenza, online o in modalità blended a partire dal 2019, che siano già concluse o in corso. Non sono invece ammesse quelle in fase di progettazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le informazioni sul Premio, il regolamento e gli aggiornamenti sugli eventi in programma sono disponibili su &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/premiocompetenzedigitali&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ParteciPA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Obiettivo dell’iniziativa è valorizzare progetti di sviluppo delle competenze digitali rivolti ai cittadini e realizzati da pubbliche amministrazioni, terzo settore e imprese.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’Assemblea di Repubblica Digitale: esperienze a confronto</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assemblea-nazionale-esperienze-a-confronto/" rel="alternate" type="text/html" title="L’Assemblea di Repubblica Digitale: esperienze a confronto" /><published>2021-12-13T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assemblea-nazionale-esperienze-a-confronto</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assemblea-nazionale-esperienze-a-confronto/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La prima Assemblea di Repubblica Digitale, articolata in sei workshop interattivi, ha riunito il Comitato tecnico guida, i partner e le oltre 200 organizzazioni della Coalizione Nazionale per le competenze digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws1&quot;&gt;Le competenze digitali nei piccoli comuni&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws2&quot;&gt;Incentivi e misure a sostegno delle competenze digitali nel settore privato&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws3&quot;&gt;Lo sviluppo delle competenze digitali avanzate per i cittadini&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws4&quot;&gt;Inclusione digitale: servizi di facilitazione digitale, volontariato giovanile e scambio intergenerazionale&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws5&quot;&gt;Il superamento del divario digitale di genere&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&quot;#ws6&quot;&gt;L’accesso e l’orientamento dei giovani alle professioni ICT&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si è conclusa con un grande successo in termini di partecipazione e condivisione di esperienze la prima Assemblea della Coalizione Nazionale di Repubblica Digitale.
L’iniziativa, articolata in sei workshop dal taglio fortemente interattivo, ha riunito per la prima volta il Comitato tecnico guida, i partner di Repubblica Digitale e le oltre 200 organizzazioni che, attraverso progetti di educazione al digitale, hanno aderito alla Coalizione Nazionale per le competenze digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Premio nazionale per le competenze digitali&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Assemblea è stata anche occasione di lancio del Premio nazionale per le competenze digitali, un’iniziativa promossa dal Dipartimento per la trasformazione digitale della Presidenza del Consiglio dei Ministri e realizzata con il supporto di Formez PA, con la finalità di valorizzare progetti di sviluppo delle competenze digitali. Il premio è aperto alla partecipazione da parte di pubbliche amministrazioni, terzo settore e imprese. Verranno premiate azioni innovative che proporranno un approccio al digitale semplice e che si distingueranno per l’originalità, l’efficacia e la possibilità di essere replicate in altri contesti. Quattro le categorie in concorso: Digitale per tutti, Digitale inclusivo, Digitale contro il divario di genere, Digitale nell’educazione per le scuole. Tutte le informazioni sul Premio, il regolamento e gli aggiornamenti sugli eventi in programma sono disponibili su &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/premiocompetenzedigitali&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ParteciPA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli interventi istituzionali: dal Ministro alla Commissione Europea&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la sessione di apertura il Ministro per l’innovazione tecnologica e la transizione digitale, Vittorio Colao, ha sottolineato come il PNRR metta in campo importanti progetti sul tema delle competenze digitali e ha ribadito il forte impegno dell’Italia a colmare il gap con gli altri Paesi UE, con il supporto delle iniziative parte della Coalizione Nazionale di Repubblica Digitale.
Mauro Minenna, Capo del Dipartimento per la trasformazione digitale, ha sottolineato l’importanza del lavoro di raccordo tra il Comitato Tecnico Guida e le organizzazioni della Coalizione e ha definito Repubblica Digitale come fattore enzimatico, abilitante di quel potenziamento del capitale umano di cui la nazione ha bisogno per colmare il divario digitale con gli altri Paesi UE.
Anche la Commissione Europea, che ha preso parte all’Assemblea con Fabrizia Benini, Capo dell’Unità Digital Economy, Recovery Plan and Skills, ha evidenziato la necessità di ridurre il livello di disomogeneità nei Paesi UE in tema di competenze digitali e ha incoraggiato la collaborazione di tutti gli attori in campo, a partire dalla scuola primaria.
Nello Iacono del Dipartimento per la trasformazione digitale e coordinatore di Repubblica Digitale ha poi analizzato il contesto nazionale, anche alla luce della recente pubblicazione del Rapporto DESI 2021, e ha messo in evidenza come le prossime tappe di sviluppo della Strategia per le competenze digitali e del Piano operativo possano favorire il superamento di tale divario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel corso dell’evento è stato presentato il primo rapporto di monitoraggio del Piano operativo della Strategia nazionale per le competenze digitali, con il supporto di Luca Gastaldi del Politecnico di Milano e di Pierpaolo Gaudiano di Invitalia. Il Piano, che sarà aggiornato anche sulla base delle indicazioni del rapporto, prevede 110 azioni da portare a termine entro il 2025 con l’obiettivo di raggiungere 20 milioni di cittadini; 50% dei dipendenti pubblici; 2,5 milioni di lavoratori del settore privato; 6 milioni di studenti e 800.000 docenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erika Miglietta, Dirigente del Servizio iniziative di sistema per il settore pubblico del Dipartimento per la trasformazione digitale, ha infine descritto la struttura dell’assemblea e ha presentato i 6 workshop protagonisti dell’iniziativa. Gli eventi, pensati come un momento interattivo e di condivisione di esperienze, sono articolati in una prima parte con un panel istituzionale e di esperti e in una seconda dedicata alle organizzazioni della Coalizione interessate ad intervenire. Lo scambio e il racconto delle esperienze, le testimonianze dirette dei successi raggiunti, ma anche delle criticità rilevate, hanno costituito una parte rilevante dell’Assemblea e hanno segnato una prima importante occasione di condivisione e ascolto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video della &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=YEMzrtQSA1U&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sessione plenaria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws1&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #1: Le competenze digitali nei piccoli comuni&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo workshop, coordinato dal Dipartimento per la funzione pubblica, è stato dedicato al tema delle competenze digitali nei piccoli comuni e ha visto la partecipazione di Sauro Angeletti del Dipartimento della Funzione Pubblica, Michele Lo Squadro di Agid, Luca Rigoni del Dipartimento per la trasformazione digitale, Secondo Amalfitano di Formez PA e Moira Bonelli di ANCI.
Nella seconda parte sono intervenuti Paola Borz e Nicola Villa della Trentino School of Management anche con il ruolo di offrire una sintesi finale delle esperienze raccontate da Salvatore Marras di Formez PA; Pasquale Marino della Regione Puglia; Andrea Tironi di Consorzio.it; Ilaria Potito di TIM; Gianni Alesina di Microsoft; Cosmano Lombardo di Web Marketing Festival; Francesco Di Costanzo di PA Social.&lt;br /&gt;
L’incontro è stato moderato da Valentina Albano del Dipartimento della Funzione pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CsaJEkBDmxI&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=1&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Le competenze digitali nei piccoli comuni italiani&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws2&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #2: Incentivi e misure a sostegno delle competenze digitali nel settore privato&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al secondo workshop “Incentivi e misure a sostegno delle competenze digitali nel settore privato”, coordinato dal Ministero dello Sviluppo Economico (MISE), hanno partecipato Lisa Mannello e Stefano Fricano del MISE, Andrea Sammarco di Unioncamere, Franco Patini di Confindustria Digitale, Serena Dell’Agli di Infratel.&lt;br /&gt;
La seconda parte dedicata alle iniziative della Coalizione ha visto gli interventi di Irene Sardellitti di Kilometro rosso che ha tracciato una sintesi delle esperienze raccontate da Piero Crivellaro di Amazon, Giancarlo Ferrari della Fondazione Pico, Pasquale Testa di CIO Club Italia, Salvatore Vigorini di InContra, Giuseppe De Nicola di Fondazione Ampioraggio, Andrea Cafa di FonARCom, Matteo Ansanelli di AGIA, Federica Ferroni di Agricolus, Marco Bozzetti di AIPSI, Daniele Ziccarelli della Camera di Commercio di Cosenza, Giancarlo Alfani di Io Riparto, Patrizio Perin di ClubTi4SPID e Nicola Bianchi del Digital Innovation Hub di Confcommercio.&lt;br /&gt;
L’incontro è stato moderato da Erminia Giorno della Camera di Commercio di Cosenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=i9Wkaav6DyM&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=2&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Incentivi e misure a sostegno delle competenze digitali nel settore privato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws3&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #3: Lo sviluppo delle competenze digitali avanzate per i cittadini&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il terzo workshop, coordinato dal Dipartimento per la trasformazione digitale, ha visto la partecipazione di Isabella Bruni dell’Università degli Studi di Firenze che collabora con il Dipartimento per la trasformazione digitale, Ernesto Caffo di Telefono Azzurro, Enrico Nardelli del CINI, Dino Maurizio di Informatici senza frontiere e Stefano Epifani del Digital transformation institute.&lt;br /&gt;
Tra i promotori delle iniziative della Coalizione sono intervenuti Antonio Romeo che ha avuto anche il ruolo di Rapporteur delle esperienze di Flavia Marzano di Eutopian, Vincenzo Cortese di AEIT, Nicola Barbuti dell’Università di Bari, Anna Vaccarelli del CNR, Stefania Capogna del Link Campus University, Tiziana Montalbano di Parole O_Stili e Gabriele Ferrieri dell’ANGI.&lt;br /&gt;
Il workshop è stato moderato da Daniele De Bernardin del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Fge8ffx9irs&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=3&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Lo sviluppo delle competenze digitali avanzate per i cittadini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws4&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #4: Inclusione digitale: servizi di facilitazione digitale, volontariato giovanile e scambio intergenerazionale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il quarto workshop, coordinato dal Dipartimento per la trasformazione digitale, è stato dedicato al tema dell’ Inclusione digitale: vi hanno preso parte Nello Iacono, coordinatore di Repubblica Digitale, Grazia Guermandi della Regione Emilia-Romagna, Alessandro Bogliolo dell’Università di Urbino, Altheo Valentini degli Stati generali dell’innovazione e Bruno Patierno del Gruppo Atlantide.&lt;br /&gt;
Alla seconda parte dell’incontro hanno contribuito Vitalba Paesano di Grey Panthers che ha avuto anche il ruolo di tirare le fila della discussione, Gianluca Vannuccini della Regione Toscana, Manola Tegon della Regione Veneto, Mirta Michilli della Fondazione Mondo DIgitale, Martina Colasante di Google, Stefano Rosso di Roma Capitale, Walter Martinelli del Comune di Modena, Chiara Busico di Fondazione Leonardo, Piero Luisi di Engineering, Laura Ballestra dell’AIB, Anna Schippa di Giove IN Formatica, Francesco Ecclesie di PowerCoders, Salvatore Ciro Conte di Telefono Azzurro, Federico Fratta di Smart Nation, Andrea Castellani della Regione Umbria, Fosca Nomis di Save the Children.
Il workshop è stato moderato da Letizia Pica del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: Inclusione digitale: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1m0E6cG--fU&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=4&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;servizi di facilitazione digitale, volontariato giovanile e scambio intergenerazionale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws5&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #5: Il superamento del divario digitale di genere&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il quinto workshop, coordinato dal Ministero dell’Università e della Ricerca e Ministero dell’Istruzione, ha analizzato il fenomeno del divario digitale di genere e ha visto la partecipazione di: Gabriella Pasi, Simonetta Sagramora e Maria Teresa Morana del Ministero dell’Università e della Ricerca, Elisa Pintus, Clara Rech e Anna Brancaccio del Ministero dell’Istruzione e Paola Velardi dell’Università degli Studi di Roma “La Sapienza”. Francesca Meini della Fondazione Mondo Digitale ha aperto la seconda parte del workshop dedicata alle iniziative della Coalizione e ha avuto il ruolo di Rapporteuse della sessione a cui hanno partecipato: Floriana Ferrara di Fondazione IBM, Claudia Canali di UNIMORE, Monica Cavallini della Regione Liguria, Isabella Chiodi di Informatici senza frontiere, Sabrina Scoma di Fuzzy Brains, Bruno Tonello di Great Innova, Lorena Di Stadi di Women Ignite Relationships, Barbara Simona Lecca di Asapiens.
L’incontro è stato moderato da Michela Stentella di FPA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Wx3EIbxC6EQ&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=5&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Il superamento del divario digitale di genere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;ws6&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workshop #6: L’accesso e l’orientamento dei giovani alle professioni ICT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sesto workshop, coordinato dal Ministero dell’Università e della Ricerca e dal Ministero dello Sviluppo Economico è stato dedicato ad analizzare il tema dell’accesso e l’orientamento dei giovani alle professioni ICT. L’apertura è stata quella di Gabriella Pasi del Ministero dell’Università e della Ricerca cui hanno fatto seguito gli interventi di: Giancarlo Gaudino dell’Istituto Superiore delle Comunicazioni e delle Tecnologie dell’informazione, Silvia Merisio della Commissione Europea, Nicolò Cesa-Bianchi dell’Università degli Studi di Milano, Giuseppe Pirlo del CINI, Paolo Atzeni del GII, Fabio Gadducci del GRIN. Eleonora Faina di Anitec- Assinform ha avuto il ruolo di Rapporteuse della seconda parte dell’evento a cui hanno partecipato Maria Finardi di FastWeb, Luca Lepore di Cisco, Floriana Ferrara della Fondazione IBM, Roberto Longhin di Accenture Interactive, Giovanni Adorni di AICA, Stefania Ressa di Network Sabanet, Sebastian Caputo di 012Factory, Danilo Mirabile di Darwin technologies,
L’incontro è stato moderato da Daniele De Bernardin del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda il video del workshop: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=VAfK_PtfNDY&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N7M5cGMlz5AN1J3e-1az4SB&amp;amp;index=6&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;L’accesso e l’orientamento dei giovani alle professioni ICT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I sei workshop dell’Assemblea hanno permesso l’avvio di gruppi di lavoro attivi nello scambio di esperienze e buone pratiche, con l’obiettivo di identificare strumenti e soluzioni a temi prioritari come lo sviluppo di competenze digitali nella cittadinanza, nelle imprese e nelle pubbliche amministrazioni locali, il superamento del divario digitale di genere e l’accesso dei giovani alle professioni ICT. Partecipare a questi lavori è una ragione in più per aderire alla Coalizione Nazionale! Qui il &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSerfb-oJkGwn1lB2GO8aqVODxxqEdlqZyjYg7udv9pgvGiVcQ/viewform&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt; al modulo di adesione.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">La prima Assemblea di Repubblica Digitale, articolata in sei workshop interattivi, ha riunito il Comitato tecnico guida, i partner e le oltre 200 organizzazioni della Coalizione Nazionale per le competenze digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Competenze: in corso l’Assemblea nazionale di Repubblica Digitale</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-in-corso-assemblea-nazionale-repubblica-digitale/" rel="alternate" type="text/html" title="Competenze: in corso l’Assemblea nazionale di Repubblica Digitale" /><published>2021-11-18T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-in-corso-assemblea-nazionale-repubblica-digitale</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-in-corso-assemblea-nazionale-repubblica-digitale/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’iniziativa promossa dal Dipartimento per la trasformazione digitale volta a contrastare il divario digitale&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Nel corso dell’evento, dedicato alle organizzazioni della Coalizione Nazionale, al Comitato Tecnico Guida e alle organizzazioni partner, è stato lanciato anche il Premio nazionale per le competenze digitali.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">L’iniziativa promossa dal Dipartimento per la trasformazione digitale volta a contrastare il divario digitale</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La Coalizione per le competenze digitali raggiunge quota 200</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/coalizione-per-competenze-digitali-a-quota-200/" rel="alternate" type="text/html" title="La Coalizione per le competenze digitali raggiunge quota 200" /><published>2021-02-24T00:00:00+00:00</published><updated>2021-02-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/coalizione-per-competenze-digitali-a-quota-200</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/coalizione-per-competenze-digitali-a-quota-200/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sono 200 i progetti promossi dalla Coalizione Nazionale per le Competenze Digitali. Un primo bilancio sulle iniziative aderenti al Manifesto di Repubblica Digitale&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Con Coding Girls, iniziativa della Fondazione Mondo Digitale, sono 200 i progetti promossi dalla Coalizione nazionale per le competenze digitali. La Coalizione comprende le organizzazioni che hanno aderito al Manifesto di Repubblica digitale, e promuove progetti all’interno della Strategia nazionale per le competenze digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un po’ di dati sulla Coalizione &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Coalizione nazionale aggrega progetti relativi ai quattro assi di intervento della &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/mid/strategia-nazionale-competenze-digitali-docs/it/1.0/index.html&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia nazionale per le competenze digitali&lt;/a&gt;: istruzione e formazione superiore, forza lavoro attiva nel settore privato e nel settore pubblico, competenze specialistiche Ict e cittadini.&lt;br /&gt;
Nell’aprile 2020 la Coalizione è entrata a far parte &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dell’iniziativa europea per le competenze e le professioni digitali&lt;/a&gt; (Digital Skills and Jobs Coalition) e, all’interno di questo contesto, è stata protagonista di un evento finalizzato alla presentazione e alla discussione del &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Piano operativo della strategia per le competenze digitali&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I &lt;strong&gt;200 progetti&lt;/strong&gt; approvati, tra le oltre 300 proposte pervenute, sono promossi da più di &lt;strong&gt;160 organizzazioni&lt;/strong&gt; pubbliche, private e del terzo settore. Attraverso di essi nel 2020 sono stati complessivamente formati oltre &lt;strong&gt;2,7 milioni di studenti, più di un milione di cittadini, oltre 80mila docenti e più di 260 mila lavoratori&lt;/strong&gt; tra settore privato e pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra le &lt;strong&gt;organizzazioni&lt;/strong&gt; che hanno aderito a Repubblica Digitale con uno o più progetti si riscontra una distribuzione equilibrata tra organizzazioni pubbliche, private e del terzo settore, con una leggera prevalenza delle organizzazioni private (oltre il 38%), non molto più alta di quella delle organizzazioni no profit (circa il 35%). Le organizzazioni private aderenti comprendono sia le Pmi che le più importanti aziende del settore ICT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per quanto riguarda i &lt;strong&gt;destinatari&lt;/strong&gt;, c’è una significativa presenza di iniziative che si rivolgono contemporaneamente a più categorie: cittadini, lavoratori di pubbliche amministrazioni e imprese. La maggior parte dei progetti ha come destinatari i cittadini (oltre il 54%), e nello specifico si rivolgono prevalentemente agli studenti delle scuole superiori e dell’università. Ancora poche, anche se significative e di impatto, sono le iniziative rivolte alla popolazione con fattori di svantaggio (incluso il basso livello di istruzione) e agli adulti over 65. In queste fasce di popolazione è maggiore il rischio di esclusione digitale, visto che nel cluster 65-74 la percentuale di coloro che hanno competenze digitali almeno di base è pari solo al 14%. Proprio per stimolare l’attivazione di iniziative rivolte a questo segmento, nel Piano Operativo della Strategia sono stati previsti interventi di sviluppo e potenziamento della rete dei punti di facilitazione digitale, anche con il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/notizie/comunicati-stampa/nasce-il-servizio-civile-digitale-firmato-protocollo-intesa/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;servizio civile digitale&lt;/a&gt;, prossimo all’avvio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Molte iniziative si rivolgono contemporaneamente a diverse categorie, riferite ai 4 assi di intervento della Strategia. Una netta prevalenza di attività (circa il 50%) si occupa di &lt;strong&gt;competenze digitali di base&lt;/strong&gt;, senz’altro uno dei fronti in cui maggiore è l’emergenza. In crescita il numero iniziative che si occupano di sviluppo di &lt;strong&gt;competenze per le tecnologie emergenti&lt;/strong&gt; (oltre 40) e competenze chiave per il futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rispetto alle dinamiche della trasformazione digitale, si evidenzia come elemento interessante (sia nelle iniziative rivolte al mondo del privato che in quelle rivolte al mondo pubblico) la presenza non trascurabile di attività indirizzate allo sviluppo di &lt;strong&gt;competenze per l’e-leadership&lt;/strong&gt; (circa il 20%).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analizzando infine la scala di attuazione (nazionale, regionale, locale) si rileva come una parte preminente delle iniziative abbia un impatto sull’intero Paese (circa il 64%), visto che molte di queste prevedono l’utilizzo di piattaforme online di servizio o di e-learning, caratteristica diventata essenziale soprattutto per le misure di contenimento legate alla pandemia Covid-19. Significativa è anche la presenza di iniziative che si sviluppano localmente, perché avviate da amministrazioni comunali o da organizzazioni no profit che operano a livello territoriale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Attività della Coalizione &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per stimolare le sinergie tra le &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/i-progetti/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;organizzazioni&lt;/a&gt; che aderiscono al manifesto di Repubblica Digitale è stato creato uno spazio aperto di dialogo, confronto e co-progettazione su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/repubblica-digitale-benvenuti-nel-forum/17037&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;, il luogo di discussione online sui servizi pubblici digitali. Ai progetti che fanno parte della Coalizione nazionale, è stato chiesto di mettere in evidenza quali sono i temi e le iniziative su cui sono maggiormente interessati a raccogliere adesioni per eventuali sinergie e collaborazioni. Sono così nate apposite &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/RD/78/&quot; target=&quot;\_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sezioni&lt;/a&gt; in cui è possibile offrire il proprio contributo e collaborare su specifiche iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cadenza delle pubblicazioni degli annunci è periodica e l’auspicio è che siano i cittadini a fornire i contributi più interessanti attraverso la condivisione di spunti e proposte migliorative. L’obiettivo è quello di creare un circolo virtuoso capace di arricchire e potenziare le proposte attraverso il feedback di chi è il destinatario dei servizi messi in campo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Sono 200 i progetti promossi dalla Coalizione Nazionale per le Competenze Digitali. Un primo bilancio sulle iniziative aderenti al Manifesto di Repubblica Digitale</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nasce il Servizio civile digitale</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale/" rel="alternate" type="text/html" title="Nasce il Servizio civile digitale" /><published>2020-12-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Saranno almeno 1000 i volontari del Servizio civile universale a essere formati per scendere in campo nel ruolo di ‘facilitatori digitali’ e favorire l’inclusione digitale di tutti i cittadini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Firmato il Protocollo d’intesa per il Servizio civile digitale tra la Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano e il Ministro per le Politiche giovanili e lo sport Vincenzo Spadafora. L’iniziativa è volta ad accrescere le capacità e le competenze digitali dei cittadini e favorire l’uso dei servizi pubblici digitali per promuovere il pieno godimento dei diritti di cittadinanza, per diffondere un approccio consapevole alla realtà digitale e per agevolare la collaborazione tra Pubblica amministrazione, enti e cittadini.&lt;br /&gt;
Il Protocollo rientra nelle finalità del programma &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; promosso dalla Ministra Pisano per contrastare il divario digitale, anche di natura culturale, e risponde pienamente all’obiettivo principale del Servizio civile sostenuto dal Ministro Spadafora di investire sui giovani, sulla loro formazione e sul loro ruolo di cittadini attivi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Saranno almeno 1000 i volontari del Servizio civile universale a essere formati per scendere in campo nel ruolo di ‘facilitatori digitali’ e favorire l’inclusione digitale di tutti i cittadini</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pubblicato il Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali.</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Pubblicato il Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali." /><published>2020-12-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dopo aver realizzato un primo e importante traguardo, adottando la Strategia Nazionale per le Competenze Digitali, l’Italia ha ora il suo Piano Operativo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Anticipazioni del Piano sono state fornite nel corso di un evento internazionale, suddiviso in due momenti distinti il &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;2&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;16 dicembre&lt;/a&gt;, organizzato con la &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/digital-skills-and-jobs-coalition&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt; della Commissione europea, la rete europea che aggrega le realtà attive nel contrasto al digital divide e a cui partecipa anche la Coalizione italiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di  un documento ambizioso, che punta a colmare il gap digitale del nostro Paese entro il 2025. Elaborato in un’ottica corale, con la regia del Comitato Tecnico Guida di Repubblica Digitale, coordinato dal MITD tramite il Dipartimento per la trasformazione digitale, mettendo sullo stesso tavolo, Ministeri, Regioni, Province, Comuni, Università, istituti di ricerca, imprese, professionisti, Rai. Il processo ha  coinvolto anche associazioni e varie articolazioni del settore pubblico oltre che le organizzazioni aderenti alla Coalizione Nazionale e ha tenuto conto dei primi contributi raccolti attraverso &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/strategia-Nazionale-competenze-digitali&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;parteciPa&lt;/a&gt;, la piattaforma del Governo dedicata ai processi di consultazione e partecipazione pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;gli-obiettivi-del-piano&quot;&gt;Gli obiettivi del Piano&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Tra gli obiettivi del Piano Operativo da realizzare &lt;strong&gt;entro il 2025&lt;/strong&gt; ne segnaliamo alcuni il cui conseguimento mira ad avere un impatto rilevante per la crescita del nostro Paese:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Raggiungere il &lt;strong&gt;70% di popolazione con competenze digitali almeno di base&lt;/strong&gt;, con un incremento di oltre 13 milioni di cittadini dal 2019 e &lt;strong&gt;azzerare il divario di genere&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;duplicare la popolazione in possesso di competenze digitali avanzate&lt;/strong&gt; (con il 78% di giovani con formazione superiore dimezzando il divario di genere, il 40% dei lavoratori nel settore privato e il 50% di dipendenti pubblici);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;triplicare il numero dei laureati in ICT e quadruplicare quelli di sesso femminile, duplicare la quota di imprese che utilizza i big data&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;incrementare del 50% la quota di &lt;strong&gt;PMI che utilizzano specialisti ICT&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aumentare di cinque volte la &lt;strong&gt;quota di popolazione che utilizza servizi digitali pubblici, portandola al 64%&lt;/strong&gt; e portare ai livelli dei Paesi europei più avanzati, l’utilizzo di Internet anche nelle fasce meno giovani della popolazione (l’84% nella fascia 65-74 anni).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;le-linee-di-intervento&quot;&gt;Le linee di intervento&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Il Piano indica le azioni di sistema per l’attuazione delle linee di intervento della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale&lt;/a&gt; e delinea gli obiettivi, misurabili, per ciascuna azione nell’ambito dei quattro assi individuati:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Istruzione e Formazione Superiore&lt;/strong&gt; - per lo sviluppo delle competenze digitali all’interno dei cicli d’istruzione, con il coordinamento del Ministero dell’Istruzione e del Ministero dell’Università e della Ricerca;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Forza lavoro&lt;/strong&gt; - per garantire competenze digitali adeguate sia nel settore privato che nel settore pubblico, incluse le competenze per l’e-leadership, con il coordinamento del Ministero dello Sviluppo Economico e del Ministro per la Pubblica Amministrazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt; - per potenziare la capacità del Paese di sviluppare competenze per mercati emergenti e nuove possibilità di occupazione, in gran parte legate alle tecnologie innovative e al possesso delle competenze indispensabili per i lavori del futuro, con il coordinamento del Ministero dell’Università e Ricerca e del Ministero dello Sviluppo Economico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cittadini&lt;/strong&gt; - per sviluppare le competenze digitali necessarie a esercitare i diritti di cittadinanza e la partecipazione consapevole alla vita democratica, con il coordinamento del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;L’architettura del piano si articola in &lt;strong&gt;4 assi strategici&lt;/strong&gt; nell’ambito di ciascuno dei quali &lt;strong&gt;sono individuate le azioni&lt;/strong&gt; di breve, medio e lungo termine che attuano le priorità e le linee di intervento definite nella Strategia. Il modello che consente il monitoraggio di tali azioni include un cruscotto di indicatori di impatto generale, suddivisi per ciascun asse, tra fattori abilitanti e risultati da ottenere, nonché indicatori specifici per ciascuna azione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra le oltre 100 azioni descritte nel Piano, relative a ciascun asse di intervento, se ne evidenziano solo alcune, rimandando il quadro dettagliato ad una &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assets/docs/Piano-Operativo-Strategia-Nazionale-per-le-competenze-digitali.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;lettura completa del Piano&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Istruzione e formazione superiore&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Formare al futuro”, un programma integrato di formazione del Ministero dell’istruzione, rivolto a tutto il personale scolastico, sulla &lt;strong&gt;didattica digitale integrata&lt;/strong&gt; e sulla &lt;strong&gt;trasformazione digitale&lt;/strong&gt; dell’organizzazione scolastica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progettazione del &lt;strong&gt;curricolo digitale&lt;/strong&gt; per valutare e certificare nelle scuole le competenze degli studenti, secondo il quadro DigComp;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potenziamento dei percorsi di &lt;strong&gt;formazione universitaria&lt;/strong&gt; fortemente orientati alla &lt;strong&gt;ricerca industriale e all’innovazione&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forza lavoro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;ins&gt;Nel settore privato&lt;/ins&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Destinare un &lt;strong&gt;credito d’imposta&lt;/strong&gt; alle imprese che investono in formazione verso i propri dipendenti, sulle tecnologie abilitanti il paradigma 4.0;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Creazione di uno &lt;strong&gt;Sillabo delle competenze digitali&lt;/strong&gt; per le imprese di industria 4.0, per  fornire gli strumenti necessari ad  utilizzare le tecnologie abilitanti dell’ Industria 4.0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins&gt;Nel settore pubblico&lt;/ins&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Rafforzamento delle &lt;strong&gt;competenze manageriali&lt;/strong&gt; a supporto della transizione al digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realizzazione e adozione di uno strumento per la &lt;strong&gt;rilevazione dei fabbisogni di formazione&lt;/strong&gt; in ambito digitale e promuovere interventi formativi mirati (progetto “Competenze digitali per la PA”).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sostegno per &lt;strong&gt;borse di dottorato&lt;/strong&gt; dei corsi Digital/ICT;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potenziamento del &lt;strong&gt;sistema degli Istituti Tecnici Superiori&lt;/strong&gt; in ottica 4.0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cittadini&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sviluppo di ACCEDI, un &lt;strong&gt;ambiente digitale di autovalutazione e apprendimento&lt;/strong&gt; per il potenziamento delle competenze digitali;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Attivazione di un &lt;strong&gt;Servizio Civile Digitale&lt;/strong&gt; per favorire l’inclusione sociale fornendo supporto all’utilizzo dei servizi digitali e potenziando le reti di facilitazione sul territorio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;le-azioni-sinergiche-per-il-cambiamento&quot;&gt;Le azioni sinergiche per il cambiamento&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Gli obiettivi prefissati intendono portare ad un &lt;strong&gt;rapido e significativo recupero nazionale&lt;/strong&gt; sulle principali aree di sviluppo delle competenze digitali e di utilizzo di Internet, attuando una crescita economica e sociale che passi anche attraverso l’inclusione digitale e il superamento del divario di genere. Perché si possa giungere a questi traguardi sono necessarie azioni sinergiche e  &lt;strong&gt;cambiamenti profondi, di natura culturale e tecnologica&lt;/strong&gt;, che le azioni di sistema indicate nel Piano ben dettagliano, e che necessitano di una costante attività di evoluzione e arricchimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sostanziale sarà anche il contributo della &lt;strong&gt;Coalizione Nazionale per le competenze digitali&lt;/strong&gt;, che oggi conta oltre &lt;strong&gt;170 iniziative&lt;/strong&gt; promosse da più di 150 organizzazioni, le cui proposte hanno già un forte impatto positivo che, per citare un risultato, ha consentito nel 2020 di formare oltre &lt;strong&gt;2,7 milioni di studenti, 70mila docenti&lt;/strong&gt;, oltre &lt;strong&gt;900mila cittadini&lt;/strong&gt;, più di &lt;strong&gt;250mila lavoratori&lt;/strong&gt;, tra settore privato e pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio per consentire di seguire costantemente la realizzazione delle azioni proposte, il modello di monitoraggio del Piano prevede la verifica semestrale dello stato di avanzamento e dei risultati ottenuti, misurando annualmente l’impatto generale che queste hanno sugli assi di intervento.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Dopo aver realizzato un primo e importante traguardo, adottando la Strategia Nazionale per le Competenze Digitali, l’Italia ha ora il suo Piano Operativo.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il divario digitale e il cambiamento necessario. Le azioni del Piano operativo per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Il divario digitale e il cambiamento necessario. Le azioni del Piano operativo per le competenze digitali" /><published>2020-12-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nella seconda giornata  dell’evento organizzato in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea sono stati presentati i risultati del sondaggio sul Piano operativo e i prossimi passi della Coalizione Nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lavorare prioritariamente sul mondo dell’istruzione e sulla cittadinanza attiva per superare il divario digitale di carattere culturale. È quanto emerge dal sondaggio  cui hanno partecipato coloro che sono intervenuti all’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;appuntamento del 2 dicembre&lt;/a&gt;, la prima parte dell’evento organizzato dalla Coalizione Italiana per le competenze digitali di Repubblica Digitale, in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea, con Torino City Lab e City of the Future Living Lab, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab.
L’iniziativa ha rappresentato un importante momento di &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;confronto pubblico sul Piano Operativo della Strategia Nazionale&lt;/a&gt; per le competenze digitali, che sarà pubblicato nel mese di dicembre 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Piano Operativo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Come ha riassunto Nello Iacono, coordinatore  di Repubblica Digitale e della Coalizione Nazionale, il piano è attualmente in corso di definizione ma la struttura è consolidata e prevede, a partire dalle aree di intervento definite nella Strategia, azioni a breve, medio e lungo termine ciascuna con l’associazione di obiettivi e indicatori che consentiranno di supervisionarne l’andamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ciclo di monitoraggio consterà di due momenti: il primo semestrale, incentrato sulla verifica dello stato di sviluppo di ciascuna azione; il secondo annuale, basato su una valutazione di sistema degli indicatori di impatto e sulla capacità di riuscire a raggiungere gli obiettivi significativi prefissati come, ad esempio, arrivare nel 2025 ad una percentuale del 70% della popolazione con competenze digitali almeno di base. Il dato è rilevante se si considera che la base di partenza del 2019 è pari al 42%, il che si traduce in 13 milioni di persone in più rispetto alle attuali che acquisiranno competenze digitali almeno di base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I risultati del sondaggio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Nel corso dell’analisi dei dati è emersa con chiarezza la necessità di un cambiamento radicale rispetto al passato, nell’approccio a tutti gli assi di intervento: istruzione e formazione superiore, forza lavoro, competenze ICT e cittadini. Ancora una volta risulta fondamentale un Piano in grado di mettere in campo azioni di sistema, capaci di superare la frammentazione e agire in maniera organica. E questa è una delle indicazioni predominanti sia nella Strategia che nel Piano Operativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo l’indagine condotta, l’esigenza di maggiori cambiamenti è rilevata nell’asse di intervento dei cittadini e in quello dell’istruzione. Tra le iniziative segnalate in quest’ultimo campo, l’inclusione dell’informatica nella scuola come materia obbligatoria e la formazione dei docenti, sono quelle che appaiono centrali. E tre vengono individuate come le principali classi di ostacoli al cambiamento: accesso a strumenti e tecnologie, resistenza culturale, mancanza di digital skills.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una delle note in rilievo, come ha sottolineato Erika Miglietta, del Dipartimento per la trasformazione digitale presentando i risultati dell’indagine, attiene alle barriere rilevate nell’ambito dell’asse della forza lavoro. “In questo periodo di pandemia, lo smart working ha accelerato i processi di digitalizzazione. Ma siamo davvero sicuri che tutti sappiano usare gli strumenti digitali in maniera consapevole? Il rischio è di ritrovarci di nuovo al punto di partenza mentre dovremmo avere la capacità di sfruttare una delle poche possibilità che ci offre la pandemia per innescare un vero processo di trasformazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il cambiamento necessario&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La necessità di un cambiamento culturale è emersa anche nella discussione all’interno dei quattro panel, ed è stata sottolineata da Valentina Parziale, della Digital Economy and Skills della Commissione Europea. “Senza competenze digitali rischiamo di creare nuove sacche di esclusione sociale. Così come abbiamo bisogno di un reskilling e di un upskilling della forza lavoro, e di competenze specialistiche ICT, per guidare la trasformazione e non subirla. È una sfida complessa che richiede un approccio sinergico. Credo che il lavoro fatto in questo senso da Repubblica Digitale per la realizzazione della Strategia e quello che si sta ora conducendo sul piano attuativo, sia straordinario. Rappresenta un passo avanti importante per l’Italia ed arriva proprio in un momento straordinario per catalizzare tutti gli sforzi fatti fino a ora”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E l’impegno per il 2021 della Coalizione Nazionale è proprio questo: rendere sempre più effettive ed efficaci le sinergie che si stanno consolidando, con gruppi di lavoro tematici per la co-progettazione di nuove iniziative e portando a livello nazionale le esperienze di successo. Sempre più, fare sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scarica le &lt;a href=&quot;/assets/docs/Italian-community-led-event.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;slide di apertura&lt;/a&gt; e consulta i &lt;a href=&quot;/assets/docs/IT-survey-results.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;risultati del sondaggio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Nella seconda giornata dell’evento organizzato in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea sono stati presentati i risultati del sondaggio sul Piano operativo e i prossimi passi della Coalizione Nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Impariamo a leggere il linguaggio del presente e del futuro. Un primo sguardo sul Piano della Strategia nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/" rel="alternate" type="text/html" title="Impariamo a leggere il linguaggio del presente e del futuro. Un primo sguardo sul Piano della Strategia nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-12-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Ministra Paola Pisano ha aperto l’incontro organizzato nell’ambito della Digital Skills and Jobs Coalition europea, con la collaborazione di Torino City Lab e  City of the Future Living Lab&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Un Piano Operativo ambizioso, che punta a colmare il gap dell’Italia sulle competenze digitali entro il 2025, è quello, in fase di consolidamento, presentato nell’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;evento organizzato in collaborazione&lt;/a&gt; con la &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/digital-skills-jobs-coalition&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt; europea. È stata la &lt;strong&gt;Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/PaolaPisanoMinistro/posts/1077211029370130&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Paola Pisano&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ad aprire l’incontro, a cui ha preso parte anche &lt;strong&gt;Fabrizia Benini&lt;/strong&gt;, Responsabile dell’Unità Economia e Competenze Digitali della Commissione Europea. Mai come in questi giorni si percepisce con chiarezza la necessità di azioni organiche. La possibilità quindi di disporre per la prima volta in Italia di una &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia nazionale per le competenze digitali&lt;/a&gt;, assume il valore di un compito collettivo, che tutti gli attori del sistema politico e sociale sono chiamati a svolgere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ripresa e resilienza&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Coerentemente con questo indirizzo, l’evento ha visto la partecipazione di tutti i ministeri e i gruppi di lavoro che stanno contribuendo al consolidamento del Piano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli obiettivi sono ambiziosi: dal riuscire a portare entro il 2025 la quota di popolazione con competenze digitali almeno di base, dal 42% al 70%, all’elevare al 90% entro il 2023 la percentuale  di classi della scuola primaria in cui viene introdotto il pensiero computazionale. Sono questi alcuni degli obiettivi del Piano che la Ministra Paola Pisano ha voluto sottolineare, ribadendo la necessità di insegnare ai ragazzi la logica della programmazione, il linguaggio parlato dai computer. Essere in grado di leggere i dati, capire come viaggiano sulla rete, comprendere come funzionano gli algoritmi, sono requisiti fondamentali per poter esercitare una nuova forma di cittadinanza attiva e fare scelte consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Affinché questo si realizzi è necessario un approccio sistemico in grado di rendere i cambiamenti efficaci e persistenti. Per questo motivo è cruciale lavorare come &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt;, in sinergia con gli altri ministeri, nell’ambito della cornice disegnata dalla Commissione Europea, con l’approccio multistakeholder che ha da sempre contraddistinto il lavoro di &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt;, iniziativa nata con l’obiettivo di colmare il gap nazionale sulle competenze digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La posta in gioco è determinante per il nostro futuro. Lo ha ricordato &lt;strong&gt;Fabrizia Benini&lt;/strong&gt; illustrando il lavoro della &lt;strong&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/strong&gt;, di cui fanno parte 25 coalizioni nazionali, tra cui quella italiana. Un lavoro fondamentale che accompagnerà i Paesi verso la presentazione dei Piani di &lt;strong&gt;Ripresa e Resilienza&lt;/strong&gt; che permetteranno di accedere ai fondi del Piano &lt;strong&gt;NextGenerationEU&lt;/strong&gt;. Piani che devono essere in grado di rafforzare la resilienza creando lavoro in modo sostenibile, non solo in termini ambientali ma anche sociali ed economici. E le competenze digitali giocano un ruolo determinante in ognuno di questi aspetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli assi strategici di intervento&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
I quattro assi strategici su cui agisce il Piano Operativo, illustrati da Nello Iacono, coordinatore di Repubblica Digitale e della Coalizione Nazionale, non a caso coincidono con i quattro target individuati dalla Coalizione europea. I tavoli di lavoro individuati per sostenere lo sviluppo delle competenze digitali sono:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;istruzione formazione superiore&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero dell’Istruzione&lt;/strong&gt; e dal &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e Ricerca&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;forza lavoro&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero dello Sviluppo Economico&lt;/strong&gt; in concerto con il &lt;strong&gt;Ministro per la Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero per lo Sviluppo Economico&lt;/strong&gt; e dal &lt;strong&gt;Ministero per l’Università e la Ricerca&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cittadinanza digitale&lt;/strong&gt;, guidato dal &lt;strong&gt;Ministro per l’Innovazione tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Un Piano Operativo ambizioso, come già ricordato dalla Ministra Paola Pisano, con obiettivi strategici da realizzare entro il 2025 e che sarà pubblicato nel mese di dicembre 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il prossimo incontro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La seconda parte dell’incontro, organizzato sempre in collaborazione con &lt;strong&gt;Torino City Lab&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;City of the Future Living Lab&lt;/strong&gt;, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab, è &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.co.uk/e/la-strategia-italiana-per-le-competenze-digitali-e-la-sua-implementazione-tickets-129269242785&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;prevista per il 16 dicembre&lt;/a&gt;. Sarà l’occasione per approfondire la discussione sul Piano Operativo che verrà pubblicato nel mese di dicembre e includerà l’analisi dei risultati di un questionario a cui tutti sono invitati a partecipare, inviando le proprie risposte entro l’&lt;strong&gt;11 dicembre&lt;/strong&gt;. Obiettivo del sondaggio è raccogliere spunti e proposte di miglioramento per costruire i passi da percorrere su un territorio di scelte condivise, e avanzare convinti che sia la strada giusta.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@hishahadat&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Shahadat Rahman&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/BfrQnKBulYQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">La Ministra Paola Pisano ha aperto l’incontro organizzato nell’ambito della Digital Skills and Jobs Coalition europea, con la collaborazione di Torino City Lab e City of the Future Living Lab</summary></entry></feed>