<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="it"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="it" /><updated>2021-01-08T17:26:52+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/feed.xml</id><entry xml:lang="it"><title type="html">Nasce il Servizio civile digitale</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale/" rel="alternate" type="text/html" title="Nasce il Servizio civile digitale" /><published>2020-12-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/nasce-il-servizio-civile-digitale/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Saranno almeno 1000 i volontari del Servizio civile universale a essere formati per scendere in campo nel ruolo di ‘facilitatori digitali’ e favorire l’inclusione digitale di tutti i cittadini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Firmato il Protocollo d’intesa per il Servizio civile digitale tra la Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano e il Ministro per le Politiche giovanili e lo sport Vincenzo Spadafora. L’iniziativa è volta ad accrescere le capacità e le competenze digitali dei cittadini e favorire l’uso dei servizi pubblici digitali per promuovere il pieno godimento dei diritti di cittadinanza, per diffondere un approccio consapevole alla realtà digitale e per agevolare la collaborazione tra Pubblica amministrazione, enti e cittadini.&lt;br /&gt;
Il Protocollo rientra nelle finalità del programma &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; promosso dalla Ministra Pisano per contrastare il divario digitale, anche di natura culturale, e risponde pienamente all’obiettivo principale del Servizio civile sostenuto dal Ministro Spadafora di investire sui giovani, sulla loro formazione e sul loro ruolo di cittadini attivi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Saranno almeno 1000 i volontari del Servizio civile universale a essere formati per scendere in campo nel ruolo di ‘facilitatori digitali’ e favorire l’inclusione digitale di tutti i cittadini</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pubblicato il Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali.</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Pubblicato il Piano Operativo della Strategia Nazionale per le competenze digitali." /><published>2020-12-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/pubblicato-piano-operativo-strategia-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dopo aver realizzato un primo e importante traguardo, adottando la Strategia Nazionale per le Competenze Digitali, l’Italia ha ora il suo Piano Operativo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Anticipazioni del Piano sono state fornite nel corso di un evento internazionale, suddiviso in due momenti distinti il &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;2&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;16 dicembre&lt;/a&gt;, organizzato con la &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/digital-skills-and-jobs-coalition&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt; della Commissione europea, la rete europea che aggrega le realtà attive nel contrasto al digital divide e a cui partecipa anche la Coalizione italiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di  un documento ambizioso, che punta a colmare il gap digitale del nostro Paese entro il 2025. Elaborato in un’ottica corale, con la regia del Comitato Tecnico Guida di Repubblica Digitale, coordinato dal MID tramite il Dipartimento per la trasformazione digitale, mettendo sullo stesso tavolo, Ministeri, Regioni, Province, Comuni, Università, istituti di ricerca, imprese, professionisti, Rai. Il processo ha  coinvolto anche associazioni e varie articolazioni del settore pubblico oltre che le organizzazioni aderenti alla Coalizione Nazionale e ha tenuto conto dei primi contributi raccolti attraverso &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/strategia-Nazionale-competenze-digitali&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;parteciPa&lt;/a&gt;, la piattaforma del Governo dedicata ai processi di consultazione e partecipazione pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;gli-obiettivi-del-piano&quot;&gt;Gli obiettivi del Piano&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Tra gli obiettivi del Piano Operativo da realizzare &lt;strong&gt;entro il 2025&lt;/strong&gt; ne segnaliamo alcuni il cui conseguimento mira ad avere un impatto rilevante per la crescita del nostro Paese:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Raggiungere il &lt;strong&gt;70% di popolazione con competenze digitali almeno di base&lt;/strong&gt;, con un incremento di oltre 13 milioni di cittadini dal 2019 e &lt;strong&gt;azzerare il divario di genere&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;duplicare la popolazione in possesso di competenze digitali avanzate&lt;/strong&gt; (con il 78% di giovani con formazione superiore dimezzando il divario di genere, il 40% dei lavoratori nel settore privato e il 50% di dipendenti pubblici);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;triplicare il numero dei laureati in ICT e quadruplicare quelli di sesso femminile, duplicare la quota di imprese che utilizza i big data&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;incrementare del 50% la quota di &lt;strong&gt;PMI che utilizzano specialisti ICT&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aumentare di cinque volte la &lt;strong&gt;quota di popolazione che utilizza servizi digitali pubblici, portandola al 64%&lt;/strong&gt; e portare ai livelli dei Paesi europei più avanzati, l’utilizzo di Internet anche nelle fasce meno giovani della popolazione (l’84% nella fascia 65-74 anni).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;le-linee-di-intervento&quot;&gt;Le linee di intervento&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;Il Piano indica le azioni di sistema per l’attuazione delle linee di intervento della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale&lt;/a&gt; e delinea gli obiettivi, misurabili, per ciascuna azione nell’ambito dei quattro assi individuati:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Istruzione e Formazione Superiore&lt;/strong&gt; - per lo sviluppo delle competenze digitali all’interno dei cicli d’istruzione, con il coordinamento del Ministero dell’Istruzione e del Ministero dell’Università e della Ricerca;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Forza lavoro&lt;/strong&gt; - per garantire competenze digitali adeguate sia nel settore privato che nel settore pubblico, incluse le competenze per l’e-leadership, con il coordinamento del Ministero dello Sviluppo Economico e del Ministro per la Pubblica Amministrazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt; - per potenziare la capacità del Paese di sviluppare competenze per mercati emergenti e nuove possibilità di occupazione, in gran parte legate alle tecnologie innovative e al possesso delle competenze indispensabili per i lavori del futuro, con il coordinamento del Ministero dell’Università e Ricerca e del Ministero dello Sviluppo Economico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cittadini&lt;/strong&gt; - per sviluppare le competenze digitali necessarie a esercitare i diritti di cittadinanza e la partecipazione consapevole alla vita democratica, con il coordinamento del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;L’architettura del piano si articola in &lt;strong&gt;4 assi strategici&lt;/strong&gt; nell’ambito di ciascuno dei quali &lt;strong&gt;sono individuate le azioni&lt;/strong&gt; di breve, medio e lungo termine che attuano le priorità e le linee di intervento definite nella Strategia. Il modello che consente il monitoraggio di tali azioni include un cruscotto di indicatori di impatto generale, suddivisi per ciascun asse, tra fattori abilitanti e risultati da ottenere, nonché indicatori specifici per ciascuna azione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra le oltre 100 azioni descritte nel Piano, relative a ciascun asse di intervento, se ne evidenziano solo alcune, rimandando il quadro dettagliato ad una &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/assets/docs/Piano-Operativo-Strategia-Nazionale-per-le-competenze-digitali.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;lettura completa del Piano&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Istruzione e formazione superiore&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Formare al futuro”, un programma integrato di formazione del Ministero dell’istruzione, rivolto a tutto il personale scolastico, sulla &lt;strong&gt;didattica digitale integrata&lt;/strong&gt; e sulla &lt;strong&gt;trasformazione digitale&lt;/strong&gt; dell’organizzazione scolastica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progettazione del &lt;strong&gt;curricolo digitale&lt;/strong&gt; per valutare e certificare nelle scuole le competenze degli studenti, secondo il quadro DigComp;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potenziamento dei percorsi di &lt;strong&gt;formazione universitaria&lt;/strong&gt; fortemente orientati alla &lt;strong&gt;ricerca industriale e all’innovazione&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forza lavoro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;ins&gt;Nel settore privato&lt;/ins&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Destinare un &lt;strong&gt;credito d’imposta&lt;/strong&gt; alle imprese che investono in formazione verso i propri dipendenti, sulle tecnologie abilitanti il paradigma 4.0;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Creazione di uno &lt;strong&gt;Sillabo delle competenze digitali&lt;/strong&gt; per le imprese di industria 4.0, per  fornire gli strumenti necessari ad  utilizzare le tecnologie abilitanti dell’ Industria 4.0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins&gt;Nel settore pubblico&lt;/ins&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Rafforzamento delle &lt;strong&gt;competenze manageriali&lt;/strong&gt; a supporto della transizione al digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realizzazione e adozione di uno strumento per la &lt;strong&gt;rilevazione dei fabbisogni di formazione&lt;/strong&gt; in ambito digitale e promuovere interventi formativi mirati (progetto “Competenze digitali per la PA”).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sostegno per &lt;strong&gt;borse di dottorato&lt;/strong&gt; dei corsi Digital/ICT;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potenziamento del &lt;strong&gt;sistema degli Istituti Tecnici Superiori&lt;/strong&gt; in ottica 4.0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cittadini&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sviluppo di ACCEDI, un &lt;strong&gt;ambiente digitale di autovalutazione e apprendimento&lt;/strong&gt; per il potenziamento delle competenze digitali;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Attivazione di un &lt;strong&gt;Servizio Civile Digitale&lt;/strong&gt; per favorire l’inclusione sociale fornendo supporto all’utilizzo dei servizi digitali e potenziando le reti di facilitazione sul territorio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;le-azioni-sinergiche-per-il-cambiamento&quot;&gt;Le azioni sinergiche per il cambiamento&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Gli obiettivi prefissati intendono portare ad un &lt;strong&gt;rapido e significativo recupero nazionale&lt;/strong&gt; sulle principali aree di sviluppo delle competenze digitali e di utilizzo di Internet, attuando una crescita economica e sociale che passi anche attraverso l’inclusione digitale e il superamento del divario di genere. Perché si possa giungere a questi traguardi sono necessarie azioni sinergiche e  &lt;strong&gt;cambiamenti profondi, di natura culturale e tecnologica&lt;/strong&gt;, che le azioni di sistema indicate nel Piano ben dettagliano, e che necessitano di una costante attività di evoluzione e arricchimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sostanziale sarà anche il contributo della &lt;strong&gt;Coalizione Nazionale per le competenze digitali&lt;/strong&gt;, che oggi conta oltre &lt;strong&gt;170 iniziative&lt;/strong&gt; promosse da più di 150 organizzazioni, le cui proposte hanno già un forte impatto positivo che, per citare un risultato, ha consentito nel 2020 di formare oltre &lt;strong&gt;2,7 milioni di studenti, 70mila docenti&lt;/strong&gt;, oltre &lt;strong&gt;900mila cittadini&lt;/strong&gt;, più di &lt;strong&gt;250mila lavoratori&lt;/strong&gt;, tra settore privato e pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio per consentire di seguire costantemente la realizzazione delle azioni proposte, il modello di monitoraggio del Piano prevede la verifica semestrale dello stato di avanzamento e dei risultati ottenuti, misurando annualmente l’impatto generale che queste hanno sugli assi di intervento.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Dopo aver realizzato un primo e importante traguardo, adottando la Strategia Nazionale per le Competenze Digitali, l’Italia ha ora il suo Piano Operativo.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il divario digitale e il cambiamento necessario. Le azioni del Piano operativo per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Il divario digitale e il cambiamento necessario. Le azioni del Piano operativo per le competenze digitali" /><published>2020-12-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/divario-digitale-e-cambiamento-necessario-azioni-piano-operativo-per-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nella seconda giornata  dell’evento organizzato in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea sono stati presentati i risultati del sondaggio sul Piano operativo e i prossimi passi della Coalizione Nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lavorare prioritariamente sul mondo dell’istruzione e sulla cittadinanza attiva per superare il divario digitale di carattere culturale. È quanto emerge dal sondaggio  cui hanno partecipato coloro che sono intervenuti all’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;appuntamento del 2 dicembre&lt;/a&gt;, la prima parte dell’evento organizzato dalla Coalizione Italiana per le competenze digitali di Repubblica Digitale, in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea, con Torino City Lab e City of the Future Living Lab, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab.
L’iniziativa ha rappresentato un importante momento di &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;confronto pubblico sul Piano Operativo della Strategia Nazionale&lt;/a&gt; per le competenze digitali, che sarà pubblicato nel mese di dicembre 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Piano Operativo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Come ha riassunto Nello Iacono, coordinatore  di Repubblica Digitale e della Coalizione Nazionale, il piano è attualmente in corso di definizione ma la struttura è consolidata e prevede, a partire dalle aree di intervento definite nella Strategia, azioni a breve, medio e lungo termine ciascuna con l’associazione di obiettivi e indicatori che consentiranno di supervisionarne l’andamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ciclo di monitoraggio consterà di due momenti: il primo semestrale, incentrato sulla verifica dello stato di sviluppo di ciascuna azione; il secondo annuale, basato su una valutazione di sistema degli indicatori di impatto e sulla capacità di riuscire a raggiungere gli obiettivi significativi prefissati come, ad esempio, arrivare nel 2025 ad una percentuale del 70% della popolazione con competenze digitali almeno di base. Il dato è rilevante se si considera che la base di partenza del 2019 è pari al 42%, il che si traduce in 13 milioni di persone in più rispetto alle attuali che acquisiranno competenze digitali almeno di base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I risultati del sondaggio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Nel corso dell’analisi dei dati è emersa con chiarezza la necessità di un cambiamento radicale rispetto al passato, nell’approccio a tutti gli assi di intervento: istruzione e formazione superiore, forza lavoro, competenze ICT e cittadini. Ancora una volta risulta fondamentale un Piano in grado di mettere in campo azioni di sistema, capaci di superare la frammentazione e agire in maniera organica. E questa è una delle indicazioni predominanti sia nella Strategia che nel Piano Operativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo l’indagine condotta, l’esigenza di maggiori cambiamenti è rilevata nell’asse di intervento dei cittadini e in quello dell’istruzione. Tra le iniziative segnalate in quest’ultimo campo, l’inclusione dell’informatica nella scuola come materia obbligatoria e la formazione dei docenti, sono quelle che appaiono centrali. E tre vengono individuate come le principali classi di ostacoli al cambiamento: accesso a strumenti e tecnologie, resistenza culturale, mancanza di digital skills.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una delle note in rilievo, come ha sottolineato Erika Miglietta, del Dipartimento per la trasformazione digitale presentando i risultati dell’indagine, attiene alle barriere rilevate nell’ambito dell’asse della forza lavoro. “In questo periodo di pandemia, lo smart working ha accelerato i processi di digitalizzazione. Ma siamo davvero sicuri che tutti sappiano usare gli strumenti digitali in maniera consapevole? Il rischio è di ritrovarci di nuovo al punto di partenza mentre dovremmo avere la capacità di sfruttare una delle poche possibilità che ci offre la pandemia per innescare un vero processo di trasformazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il cambiamento necessario&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La necessità di un cambiamento culturale è emersa anche nella discussione all’interno dei quattro panel, ed è stata sottolineata da Valentina Parziale, della Digital Economy and Skills della Commissione Europea. “Senza competenze digitali rischiamo di creare nuove sacche di esclusione sociale. Così come abbiamo bisogno di un reskilling e di un upskilling della forza lavoro, e di competenze specialistiche ICT, per guidare la trasformazione e non subirla. È una sfida complessa che richiede un approccio sinergico. Credo che il lavoro fatto in questo senso da Repubblica Digitale per la realizzazione della Strategia e quello che si sta ora conducendo sul piano attuativo, sia straordinario. Rappresenta un passo avanti importante per l’Italia ed arriva proprio in un momento straordinario per catalizzare tutti gli sforzi fatti fino a ora”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E l’impegno per il 2021 della Coalizione Nazionale è proprio questo: rendere sempre più effettive ed efficaci le sinergie che si stanno consolidando, con gruppi di lavoro tematici per la co-progettazione di nuove iniziative e portando a livello nazionale le esperienze di successo. Sempre più, fare sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scarica le &lt;a href=&quot;/assets/docs/Italian-community-led-event.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;slide di apertura&lt;/a&gt; e consulta i &lt;a href=&quot;/assets/docs/IT-survey-results.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;risultati del sondaggio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Nella seconda giornata dell’evento organizzato in collaborazione con la Digital Skills and Jobs Coalition della Commissione Europea sono stati presentati i risultati del sondaggio sul Piano operativo e i prossimi passi della Coalizione Nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Impariamo a leggere il linguaggio del presente e del futuro. Un primo sguardo sul Piano della Strategia nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/" rel="alternate" type="text/html" title="Impariamo a leggere il linguaggio del presente e del futuro. Un primo sguardo sul Piano della Strategia nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-12-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/linguaggio-del-presente-e-del-futuro/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Ministra Paola Pisano ha aperto l’incontro organizzato nell’ambito della Digital Skills and Jobs Coalition europea, con la collaborazione di Torino City Lab e  City of the Future Living Lab&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Un Piano Operativo ambizioso, che punta a colmare il gap dell’Italia sulle competenze digitali entro il 2025, è quello, in fase di consolidamento, presentato nell’&lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;evento organizzato in collaborazione&lt;/a&gt; con la &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/digital-skills-jobs-coalition&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt; europea. È stata la &lt;strong&gt;Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/PaolaPisanoMinistro/posts/1077211029370130&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Paola Pisano&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ad aprire l’incontro, a cui ha preso parte anche &lt;strong&gt;Fabrizia Benini&lt;/strong&gt;, Responsabile dell’Unità Economia e Competenze Digitali della Commissione Europea. Mai come in questi giorni si percepisce con chiarezza la necessità di azioni organiche. La possibilità quindi di disporre per la prima volta in Italia di una &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia nazionale per le competenze digitali&lt;/a&gt;, assume il valore di un compito collettivo, che tutti gli attori del sistema politico e sociale sono chiamati a svolgere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ripresa e resilienza&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Coerentemente con questo indirizzo, l’evento ha visto la partecipazione di tutti i ministeri e i gruppi di lavoro che stanno contribuendo al consolidamento del Piano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli obiettivi sono ambiziosi: dal riuscire a portare entro il 2025 la quota di popolazione con competenze digitali almeno di base, dal 42% al 70%, all’elevare al 90% entro il 2023 la percentuale  di classi della scuola primaria in cui viene introdotto il pensiero computazionale. Sono questi alcuni degli obiettivi del Piano che la Ministra Paola Pisano ha voluto sottolineare, ribadendo la necessità di insegnare ai ragazzi la logica della programmazione, il linguaggio parlato dai computer. Essere in grado di leggere i dati, capire come viaggiano sulla rete, comprendere come funzionano gli algoritmi, sono requisiti fondamentali per poter esercitare una nuova forma di cittadinanza attiva e fare scelte consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Affinché questo si realizzi è necessario un approccio sistemico in grado di rendere i cambiamenti efficaci e persistenti. Per questo motivo è cruciale lavorare come &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt;, in sinergia con gli altri ministeri, nell’ambito della cornice disegnata dalla Commissione Europea, con l’approccio multistakeholder che ha da sempre contraddistinto il lavoro di &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt;, iniziativa nata con l’obiettivo di colmare il gap nazionale sulle competenze digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La posta in gioco è determinante per il nostro futuro. Lo ha ricordato &lt;strong&gt;Fabrizia Benini&lt;/strong&gt; illustrando il lavoro della &lt;strong&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/strong&gt;, di cui fanno parte 25 coalizioni nazionali, tra cui quella italiana. Un lavoro fondamentale che accompagnerà i Paesi verso la presentazione dei Piani di &lt;strong&gt;Ripresa e Resilienza&lt;/strong&gt; che permetteranno di accedere ai fondi del Piano &lt;strong&gt;NextGenerationEU&lt;/strong&gt;. Piani che devono essere in grado di rafforzare la resilienza creando lavoro in modo sostenibile, non solo in termini ambientali ma anche sociali ed economici. E le competenze digitali giocano un ruolo determinante in ognuno di questi aspetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli assi strategici di intervento&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
I quattro assi strategici su cui agisce il Piano Operativo, illustrati da Nello Iacono, coordinatore di Repubblica Digitale e della Coalizione Nazionale, non a caso coincidono con i quattro target individuati dalla Coalizione europea. I tavoli di lavoro individuati per sostenere lo sviluppo delle competenze digitali sono:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;istruzione formazione superiore&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero dell’Istruzione&lt;/strong&gt; e dal &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e Ricerca&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;forza lavoro&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero dello Sviluppo Economico&lt;/strong&gt; in concerto con il &lt;strong&gt;Ministro per la Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;competenze specialistiche ICT&lt;/strong&gt;, coordinato dal &lt;strong&gt;Ministero per lo Sviluppo Economico&lt;/strong&gt; e dal &lt;strong&gt;Ministero per l’Università e la Ricerca&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cittadinanza digitale&lt;/strong&gt;, guidato dal &lt;strong&gt;Ministro per l’Innovazione tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Un Piano Operativo ambizioso, come già ricordato dalla Ministra Paola Pisano, con obiettivi strategici da realizzare entro il 2025 e che sarà pubblicato nel mese di dicembre 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il prossimo incontro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La seconda parte dell’incontro, organizzato sempre in collaborazione con &lt;strong&gt;Torino City Lab&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;City of the Future Living Lab&lt;/strong&gt;, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab, è &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.co.uk/e/la-strategia-italiana-per-le-competenze-digitali-e-la-sua-implementazione-tickets-129269242785&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;prevista per il 16 dicembre&lt;/a&gt;. Sarà l’occasione per approfondire la discussione sul Piano Operativo che verrà pubblicato nel mese di dicembre e includerà l’analisi dei risultati di un questionario a cui tutti sono invitati a partecipare, inviando le proprie risposte entro l’&lt;strong&gt;11 dicembre&lt;/strong&gt;. Obiettivo del sondaggio è raccogliere spunti e proposte di miglioramento per costruire i passi da percorrere su un territorio di scelte condivise, e avanzare convinti che sia la strada giusta.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@hishahadat&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Shahadat Rahman&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/BfrQnKBulYQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">La Ministra Paola Pisano ha aperto l’incontro organizzato nell’ambito della Digital Skills and Jobs Coalition europea, con la collaborazione di Torino City Lab e City of the Future Living Lab</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Strategia nazionale per le competenze digitali, un incontro europeo per discutere del Piano Operativo</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/" rel="alternate" type="text/html" title="Strategia nazionale per le competenze digitali, un incontro europeo per discutere del Piano Operativo" /><published>2020-11-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-competenze-digitali-incontro-eu/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Due momenti di confronto, il 2 e il 16 dicembre, con la partecipazione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano e con il supporto della Comunità Europea&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La struttura dell’evento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt; presenta &lt;strong&gt;“La Strategia italiana per le competenze digitali e il suo Piano Operativo”&lt;/strong&gt;. Un evento interamente fruibile online a cui prenderà parte la Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, &lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suddiviso in due incontri, previsti il 2 e il 16 dicembre, a partire dalle 15.00, l’evento nasce nel quadro della &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/national-local-coalitions&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Digital Skills and Jobs Coalition&lt;/a&gt;, una community supportata dalla Commissione Europea, ed è realizzato con la collaborazione del Torino City Lab e del City of the Future Living Lab, entrambi membri dell’&lt;a href=&quot;https://enoll.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ENoLL&lt;/a&gt;, la rete europea dei Living Lab. La Digital Skills and Jobs Coalition riunisce Stati membri, aziende, parti sociali, organizzazioni senza scopo di lucro e istituti di formazione, attivi in Europa nel contrasto al divario digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso il confronto tra i componenti del &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#il-comitato-guida&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comitato Tecnico Guida di Repubblica Digitale&lt;/a&gt;, i &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;membri della Coalizione Nazionale&lt;/a&gt; e diversi stakeholder, saranno approfondite le principali linee di azione della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale per le competenze digitali&lt;/a&gt; e la sua attuazione nel Piano Operativo, in fase di approvazione e consolidamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I &lt;a href=&quot;https://www.eventbrite.co.uk/e/la-strategia-italiana-per-le-competenze-digitali-e-la-sua-implementazione-tickets-129269242785&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;due incontri&lt;/a&gt;, che prevedono il coinvolgimento di circa 50 relatori, saranno articolati su quattro panel, corrispondenti agli assi di intervento individuati dalla Strategia: &lt;strong&gt;istruzione e formazione superiore, forza lavoro, settore specialistico ICT&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cittadini&lt;/strong&gt;. Al termine del primo dibattito, i partecipanti riceveranno un breve questionario sui temi affrontati e i risultati di tale indagine  costituiranno lo spunto per il confronto del secondo appuntamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La sfida del Piano di attuazione della Strategia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le competenze digitali sono un asset di sviluppo strategico per il Paese e &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; è l’iniziativa nata per promuoverne la diffusione e fornire una risposta organica al digital divide. I principali indicatori nazionali e internazionali, come il DESI della Commissione UE e gli indicatori sull’eGovernment e sull’education dell’OCSE, evidenziano come tale ritardo penalizzi fortemente il nostro Paese. L’emergenza sanitaria rende ancora più evidente quanto sia fondamentale l’uso delle tecnologie in ogni settore della vita, pubblica e privata, e quanto sia necessario colmare al più presto ogni tipo di divario digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo contesto &lt;strong&gt;Repubblica Digitale&lt;/strong&gt; ha promosso un approccio multisettoriale, mettendo sullo stesso tavolo Ministeri, Regioni, Province, Comuni, università, istituti di ricerca, imprese, professionisti, Rai, associazioni e varie articolazioni del settore pubblico, oltre che 140 organizzazioni aderenti alla Coalizione Nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a questo lavoro, per la prima volta, l’Italia si è dotata di una Strategia per le competenze digitali, base indispensabile per l’attuazione di interventi organici. Lo stesso approccio sta portando  alla definizione del Piano Operativo, il documento che raccoglierà le azioni di sistema necessarie all’attuazione delle linee di intervento indicate dalla Strategia e gli obiettivi per ciascun asse.  Gli obiettivi sono ambiziosi e puntano a colmare, entro il 2025, il gap attuale con Paesi come Germania, Francia, Spagna e a rendere il digitale opportunità reale di crescita sociale ed economica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento, in programma il 2 e il 16 dicembre, rappresenta un primo e importante momento di confronto pubblico, utile all’arricchimento e al consolidamento delle azioni che saranno previste dal Piano Operativo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@rossf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ross Findon&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/mG28olYFgHI&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Due momenti di confronto, il 2 e il 16 dicembre, con la partecipazione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano e con il supporto della Comunità Europea</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale su Forum Italia, partecipa alla discussione</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale su Forum Italia, partecipa alla discussione" /><published>2020-11-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/repubblica-digitale-su-forum-italia/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Uno spazio aperto di dialogo, confronto e co-progettazione per stimolare sinergie e collaborazioni sulle proposte delle organizzazioni che fanno parte della Coalizione Nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Repubblica Digitale apre uno spazio su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/repubblica-digitale-benvenuti-nel-forum/17037&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;, il luogo di discussione online sui servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obiettivo dell’iniziativa è stimolare sinergie tra le &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/i-progetti/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;organizzazioni&lt;/a&gt; che aderiscono al &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/il-manifesto/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;manifesto di Repubblica Digitale&lt;/a&gt;. Creare quindi uno spazio aperto ai contributi di tutti, per condividere, attraverso il dialogo e il confronto, conoscenze ed esperienze sul mondo delle competenze digitali. Un luogo per co-progettare e sviluppare nuove iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai progetti che fanno parte della &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/chi-siamo/#membri&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Coalizione Nazionale&lt;/a&gt;, è stato chiesto di mettere in evidenza quali sono i temi e le iniziative su cui sono maggiormente interessati a raccogliere adesioni per eventuali sinergie e collaborazioni. Sono così nate apposite &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/RD/78/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sezioni su Forum Italia&lt;/a&gt; in cui è possibile offrire il proprio contributo e collaborare su specifiche iniziative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cadenza delle pubblicazioni sarà periodica e renderà possibile il confronto con le altre organizzazioni pubbliche e private già aderenti alla Coalizione, le organizzazioni che aderiranno con nuove iniziative e gli utenti che popolano il Forum.&lt;br /&gt;
Saranno proprio i cittadini a poter fornire i contributi più interessanti attraverso la condivisione di spunti e proposte migliorative. L’obiettivo è quello di creare un circolo virtuoso capace di arricchire e potenziare le proposte attraverso il feedback di chi sarà il destinatario dei servizi messi in campo: i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima di iniziare consulta &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/rules&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;le linee guida del forum&lt;/a&gt;, utili a mantenere il confronto disciplinato e ordinato, garantendo che la discussione sia utile, costruttiva e sempre educata.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@johnschno&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;John Schnobrich&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/2FPjlAyMQTA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Uno spazio aperto di dialogo, confronto e co-progettazione per stimolare sinergie e collaborazioni sulle proposte delle organizzazioni che fanno parte della Coalizione Nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Dai il tuo contributo all’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo/" rel="alternate" type="text/html" title="Dai il tuo contributo all’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali" /><published>2020-10-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/strategia-nazionale-dai-contributo/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;È attiva la consultazione pubblica per l’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali all’interno del progetto di sviluppo del sistema operativo del Paese. Dai il tuo contributo!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È partita la &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/strategia-Nazionale-competenze-digitali&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;consultazione pubblica online&lt;/a&gt; sull’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali, l’iniziativa del Dipartimento per la trasformazione digitale della Presidenza del Consiglio dei Ministri, nata nell’ambito di Repubblica Digitale, per contrastare il digital divide culturale tra le diverse aree del territorio nazionale, stimolare una maggiore inclusione digitale e favorire l’educazione sulle tecnologie che sono cruciali per il futuro sociale ed economico del nostro Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/it/le-azioni/#documenti&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia&lt;/a&gt;, approvata a luglio, è stata elaborata con un approccio a più fasi che ha riunito intorno allo stesso tavolo un Comitato Tecnico Guida composto da Ministeri, Regioni, Province, Comuni, Università, enti pubblici di ricerca, imprese, professionisti, Rai, associazioni e varie articolazioni del settore pubblico. Nell’ambito di Repubblica Digitale è stata costituita anche la Coalizione Nazionale per le competenze digitali, con oltre 140 iniziative promosse da più di 130 organizzazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coerentemente con lo spirito collaborativo che caratterizza l’iniziativa, viene avviata sulla piattaforma ParteciPa una consultazione aperta a tutti i cittadini per raccogliere indicazioni utili per la prima stesura del Piano Operativo e, successivamente, per la sua evoluzione e per l’aggiornamento periodico della Strategia. Quest’ultima - insieme al Piano Operativo correlato - sarà infatti sottoposta a una prima verifica da parte del Comitato Tecnico Guida, sulla base dell’analisi dei dati e delle esperienze relative al 2020 e conseguentemente aggiornata, per poi seguire un percorso annuale di verifica e revisione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per lanciare l’iniziativa è previsto un &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/272277&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;webinar&lt;/a&gt; il 15 ottobre alle 12; sarà questa l’occasione per  presentare nel dettaglio gli assi di intervento previsti dalla Strategia nazionale per le competenze digitali e far conoscere la piattaforma attraverso cui contribuire concretamente al progetto. Per una vera inclusione digitale che non lasci indietro nessuno.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@dsmacinnes&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Danielle MacInnes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/IuLgi9PWETU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">È attiva la consultazione pubblica per l’attuazione della Strategia nazionale per le competenze digitali all’interno del progetto di sviluppo del sistema operativo del Paese. Dai il tuo contributo!</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Europe Code Week, il coding semplice e divertente</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente/" rel="alternate" type="text/html" title="Europe Code Week, il coding semplice e divertente" /><published>2020-10-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/europe-code-week-coding-semplice-e-divertente/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al via la Europe Code Week che, dal 10 al 25 ottobre, offrirà a tutti l’opportunità di sperimentare in modo intuitivo e divertente la programmazione e il pensiero computazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Al via l’ottava edizione di &lt;a href=&quot;http://codeweek.eu/codeweek2020&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Europe Code Week&lt;/a&gt;, la settimana europea della programmazione che si svolgerà dal 10 al 25 ottobre 2020. Si tratta di un evento che nasce dal basso, con il sostegno della Commissione europea, e celebra la creatività, la capacità di risoluzione dei problemi e l’importanza dell’informatica per lo sviluppo socio-economico e la crescita individuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Europe Code Week rientra tra le attività volte alla diffusione delle competenze digitali previste nella &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/strategia-nazionale-per-le-competenze-digitali/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Nazionale per le Competenze Digitali&lt;/a&gt; e il professor Alessandro Bogliolo, coordinatore degli ambasciatori europei dell’iniziativa, fa parte del Comitato Guida di Repubblica Digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obiettivo dell’iniziativa, che sviluppa una delle azioni cardine della &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/content/european-digital-strategy&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Strategia Europea&lt;/a&gt;, è offrire a tutti l’opportunità di sperimentare la programmazione in modo intuitivo e divertente per avvicinarsi all’informatica, comprenderne le potenzialità e sviluppare capacità di pensiero computazionale. La programmazione offre, infatti, l’opportunità di realizzare le proprie idee scrivendo nuove linee di codice per le decine di miliardi di oggetti programmabili che abbiamo attorno, ma ha anche un valore formativo intrinseco, perché il rigore necessario a descrivere un procedimento in modo da poterne affidare l’esecuzione ad un esecutore automatico induce una comprensione profonda del procedimento stesso e degli aspetti computazionali del problema che esso risolve. Oggi esistono strumenti e metodi che permettono un approccio intuitivo, ludico e didattico alla programmazione a partire dall’età prescolare. Il termine coding è entrato nell’uso comune proprio per indicare l’applicazione spontanea di questi strumenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È previsto che nei prossimi 10-15 anni il &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/news/europes-digital-progress-report-2016&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;90% di tutti i lavori&lt;/a&gt; in Europa richiederanno competenze digitali e tecnologiche e le recenti sfide imposte al mondo dell’istruzione e della formazione dalla pandemia da Covid-19, hanno reso sempre più stringente la necessità di acquisirle per poter cogliere tutte le opportunità di un mondo che sta cambiando molto rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Europe Code Week è l’occasione ideale per rompere il ghiaccio, consultando la mappa delle attività di coding e scegliendo quelle più vicine ai propri interessi e alle proprie esigenze, tra le migliaia di attività aperte e gratuite organizzate in tutta Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buon Coding a tutti!&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Immagine di &lt;a href=&quot;https://codeweek.eu/toolkits&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;CodeWeek&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><category term="Innovazione Digitale" /><summary type="html">Al via la Europe Code Week che, dal 10 al 25 ottobre, offrirà a tutti l’opportunità di sperimentare in modo intuitivo e divertente la programmazione e il pensiero computazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Competenze digitali, c’è la strategia dell’Italia: perché è un passo importante</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Competenze digitali, c’è la strategia dell’Italia: perché è un passo importante" /><published>2020-08-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/competenze-digitali-strategia-dell-italia/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’adozione della Strategia Nazionale per le competenze digitali, realizzata a seguito di un processo collaborativo con soggetti pubblici e privati, è un risultato fondamentale per l’Italia e la base, necessaria, per un Piano Operativo efficace e con risultati significativi e misurabili. Ecco alcuni dettagli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Con la firma del decreto di adozione da parte del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione  Paola Pisano, l’Italia ha una strategia globale per le competenze digitali.&lt;br /&gt;
E avere una strategia globale, multisettoriale, integrata per le competenze digitali significa poter programmare interventi organici, rafforzando la sinergia tra scuola e università, tra queste e i nuovi lavori, le politiche per i giovani, le imprese e la pubblica amministrazione, le politiche per la cittadinanza digitale. 
Ci siamo, finalmente.&lt;br /&gt;
Questa strategia nasce da un processo fortemente collaborativo tra soggetti pubblici e privati  proprio per assicurare una visione realmente globale e linee di intervento efficaci e concrete. E si basa su una convinzione: le competenze digitali sono una priorità strategica, perché fondamentali per lo sviluppo economico e sociale del Paese, per consentire la partecipazione al dialogo democratico. Sono una competenza chiave per esercitare oggi, pienamente, i diritti di cittadinanza.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@miinyuii&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Duy Pham&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Sj0iMtq_Z4w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">L’adozione della Strategia Nazionale per le competenze digitali, realizzata a seguito di un processo collaborativo con soggetti pubblici e privati, è un risultato fondamentale per l’Italia e la base, necessaria, per un Piano Operativo efficace e con risultati significativi e misurabili. Ecco alcuni dettagli</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’Italia ha la sua Strategia Nazionale per le Competenze Digitali</title><link href="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="L’Italia ha la sua Strategia Nazionale per le Competenze Digitali" /><published>2020-08-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://repubblicadigitale.innovazione.gov.it/italia-ha-sua-strategia-nazionale-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione ha firmato il decreto di adozione della Strategia Nazionale per le Competenze Digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È la prima volta che l’Italia si dota di una strategia globale per le competenze digitali, base essenziale per l’attuazione di interventi organici, multisettoriali ed efficaci su quest’area, fondamentale per lo sviluppo economico e sociale del Paese. Fino ad ora la mancanza di una strategia ha limitato la messa in atto dei processi di trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@youxventures&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;You X Ventures&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Oalh2MojUuk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Cultura Digitale" /><summary type="html">Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione ha firmato il decreto di adozione della Strategia Nazionale per le Competenze Digitali.</summary></entry></feed>